<resources>
    <string name="app_name">iIslam</string>
    <string name="wazaiftext">Azkar &amp; Wazaif</string>
    /////////////////////////////////////Kamalmat///////////////////////
    <string name="kalimatayabarbi">لآ اِلَهَ اِلّا اللّهُ مُحَمَّدٌ رَسُوُلُ اللّهِ</string>
    <string name="kalimatayabenglish">There is no God but Allah Muhammad is the Messenger of Allah</string>
    <string name="kalimaShahaadatarbi">اَشْهَدُ اَنْ لَّآ اِلٰهَ اِلَّا اللہُ وَحْدَهٗ لَا شَرِيْكَ لَهٗ وَ اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدً اعَبْدُهٗ وَرَسُوْلُهِٗ</string>
    <string name="kalimaShahaadatenglish">I bear witness that (there is) no god except Allah; One is He, no partner hath He,
        and I bear witness that Muhammad (Sall-Allahu Alayhi wa Sallam) is His Servant and Messenger.</string>
    <string name="kalimaTumjeedearbi">سُبْحَانَ اللهِ وَ الْحَمْدُ لِلّهِ وَ لآ اِلهَ اِلّا اللّهُ وَ اللّهُ اَكْبَرُ وَلا حَوْلَ وَلاَ قُوَّة ِ الَّا بِاللّهِ الْعَلِىّ الْعَظِيْمِ</string>
    <string name="kalimaTumjeedenglish">Flawless is Allah and the Praise is of Allah, and (there is) no god except Allah,
        and Allah is the Greatest. And (there is) neither might nor power except with Allah, the Sublime, the Tremendous.ِ</string>
    <string name="kalimaTauhidarbi">لَآ اِلٰهَ اِلَّا اللهُ وَحْدَهٗ لَا شَرِيْكَ لَهٗ لَهُ الْمُلْكُ وَ لَهُ الْحَمْدُ يُحْىٖ وَ يُمِيْتُ وَ هُوَحَیٌّ لَّا
        يَمُوْتُ اَبَدًا اَبَدًاؕ ذُو الْجَلَالِ وَالْاِكْرَامِؕ بِيَدِهِ الْخَيْرُؕ وَهُوَ عَلٰى كُلِّ شیْ ٍٔ قَدِیْرٌِؕ</string>
    <string name="kalimaTauhidenglish">(There is) no god except Allah - One is He, no partners hath He.
        His is the Dominion, and His is the Praise. He gives life and causes death, and He is Living,
        who will not die, never. He of Majesty and Munificence. Within His Hand is (all) good. And He is, upon everything,
        Able (to exert His Will).</string>
    <string name="kalimaIstaghfararbi">اَسْتَغْفِرُ اللهَ رَبِّىْ مِنْ كُلِّ ذَنْۢبٍ اَذْنَبْتُهٗ عَمَدًا اَوْ خَطَا ًٔ سِرًّا اَوْ عَلَانِيَةً وَّاَتُوْبُ اِلَيْهِ مِنَ الذَّنْۢبِ الَّذِیْٓ اَعْلَمُ وَ مِنَ الذَّنْۢبِ الَّذِىْ لَآ اَعْلَمُ اِنَّكَ اَنْتَ عَلَّامُ الْغُيُوْبِ وَ سَتَّارُ الْعُيُوْبِ و َغَفَّارُ الذُّنُوْبِ وَ لَا حَوْلَ وَلَا قُوَّةَ اِلَّا بِاللهِ الْعَلِىِّ الْعَظِيْمِِؕ</string>
    <string name="kalimaIstaghfarenglish">"I seek forgiveness from Allah, my Lord, from every sin I committed knowingly or unknowingly, secretly or openly, and I turn towards Him from the sin that I know and from the sin that I do not know. Certainly You, You (are) the knower of the hidden things and the Concealer (of) the mistakes and the Forgiver (of) the sins. And (there is) no power and no strength except from Allah, the Most High, the Most Great".</string>
    <string name="kalimaRudarbi">اَللّٰهُمَّ اِنِّیْٓ اَعُوْذُ بِكَ مِنْ اَنْ اُشْرِكَ بِكَ شَيْئًا وَّاَنَآ اَعْلَمُ بِهٖ وَ اَسْتَغْفِرُكَ لِمَا لَآ اَعْلَمُ بِهٖ تُبْتُ عَنْهُ وَ تَبَرَّأْتُ مِنَ الْكُفْرِ وَ الشِّرْكِ وَ الْكِذْبِ وَ الْغِيْبَةِ وَ الْبِدْعَةِ وَ النَّمِيْمَةِ وَ الْفَوَاحِشِ وَ الْبُهْتَانِ وَ الْمَعَاصِىْ كُلِّهَا وَ اَسْلَمْتُ وَ اَقُوْلُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا اللهُ مُحَمَّدٌ رَّسُوْلُ اللهِؕ</string>
    <string name="kalimaRudenglish">O Allah! I seek protection in You from that I should not join any partner with You and I have knowledge of it. I seek Your forgiveness from that which I do not know. I repent from it (ignorance) and I reject disbelief (kufr) and joining partners with You (shirk) and of falsehood and slandering (gheebat) and innovation in religion and tell-tales (nameemat) and bad, evil deeds (fawahish) and the blame and the disobedience, all of them. I submit to Your will and I believe and I declare: There is none worthy of worship except Allah and Muhammad( Peace Be Upon On Him) is His Messenger.</string>
    <string name="kalimatayaburdu">اللہ تعالیٰ کے سوا کوئی معبود نہیں اور محمد صلی اللہ علیہ وسلم اللہ کے(آخری) رسول ہیںِ</string>
    <string name="kalimaShahaadatudrdu">میں گواہی دیتا ہوں کہ اللہ تعالیٰ کے سوا کوئی معبود نہیں، وہ اکیلا ہے، اس کا کوئی شریک نہیں اور میں گواہی دیتا ہوں کہ محمد صلی اللہ علیہ وسلم اس کے بندے اور رسول ہیں</string>
    <string name="kalimaTumjeedurdu">اک ہے اللہ تعالیٰ اور تما تعریفیں اللہ کے لیےہیں اور اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں، اللہ سب سے بڑا ہے اور گناہوں سے بچنے کی طاقت نیک کام کرنے کی قوت اللہ ہی کی طرف سے ہے جو عالی شان عظمت والا ہے</string>
    <string name="kalimaTauhidurdu">اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں وہ اکیلا ہے اس کا کوئی شریک نہیںاس کی بادشاہی ہے اسی کے لیے تمام تعریفیں ہیں وہ ہی زندگی اور موت دیتا ہے اور ہمیشہ ہمیشہ کے لیے زندہ ہے اسے موت نہیں، عظمت و بزرگی والا ہے،خیر و برکت اسی کے ہاتھ میں ہے اور وہ ہر شے پر قادر ہےِ</string>
    <string name="kalimaRudurdu">میں اللہ کی پناہ مانگتا ہوں کہ میں کسی شے کو اس کا شریک ٹھراوں اور مجھے اس کا علم ہو اور میں معافی مانگتا ہوں اس گناہ سے جو مجھے معلوم نہیں میں نے اس سے توبہ کی اور بیزار ہوا کفر سے، شرک سے، جھوٹ سے ،غیبت سے ، بدعت سے ، چغلی سے ، نے حیائی کے کاموں سے اور تہمت لگانے سے اور باقی ہر قسم کی نافرمانیوں سے اور میں تسلیم کرتا ہوں کہ اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں اور حضرت محمد صلی اللہ علیہ وسلم اللہ کے رسول ہیں</string>
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////
    ////////////////////////////////DUyainMasnoon////////////////////////////
    <string name="Aytalkursi_Title">Ayatal Kursi</string>
    <string name="Aytalkursiarbi">اللهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ لاَ تَأْخُذُهُ سِنَةٌ وَلاَ نَوْمٌ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ مَنْ ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِنْدَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلاَ يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِنْ عِلْمِهِ إِلاَّ بِمَا شَاءَ وَسِعَ كُرْسِيُّهُ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضَ وَلاَ يَئُودُهُ حِفْظُهُمَا وَهُوَ الْعَلِيُّ الْعَظِيمُ</string>
    <string name="Aytalkursiurdu">’’اﷲ، اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں، ہمیشہ زندہ رہنے والا ہے (سارے عالم کو اپنی تدبیر سے) قائم رکھنے والا ہے، نہ اس کو اُونگھ آتی ہے اور نہ نیند، جو کچھ آسمانوں میں ہے اور جو کچھ زمین میں ہے سب اسی کا ہے، کون ایسا شخص ہے جو اس کے حضور اس کے اِذن کے بغیر سفارش کر سکے، جو کچھ مخلوقات کے سامنے (ہو رہا ہے یا ہو چکا) ہے اور جو کچھ ان کے بعد (ہونے والا) ہے (وہ) سب جانتا ہے، اور وہ اس کی معلومات میں سے کسی چیز کا بھی احاطہ نہیں کر سکتے مگر جس قدر وہ چاہے، اس کی کرسئ (سلطنت و قدرت) تمام آسمانوں اور زمین کو محیط ہے، اور اس پر ان دونوں (یعنی زمین و آسمان) کی حفاظت ہرگز دشوار نہیں، وہی سب سے بلند رتبہ بڑی عظمت والا ہے۔‘‘ُ</string>

    <string name="DuaforQunutintheWitrprayerTitleEnglish">Dua for Qunut in the Witr prayer</string>
    <string name="DuaforQunutintheWitrprayerEnglish">O Allah! We implore You for help, and beg forgiveness of You, and believe in You, and rely on \n You and extol You, and we are thankful to You, and are not ungrateful to You, and we alienate \n and forsake those who disobey You. O(\') Allah! You alone do we worship, and for You do we pray \n and prostrate, and we betake to please You, and present ourselves for the service in Your cause, and we hope for Your mercy, and fear Your chastisement. Undoubtedly, Your torment is \n going to overtake infidels O Allah!</string>

    <string name="qanootarbi">للَّهُمَّ إنا نَسْتَعِينُكَ وَنَسْتَغْفِرُكَ وَنُؤْمِنُ بِكَ وَنَتَوَكَّلُ عَلَيْكَ وَنُثْنِئْ عَلَيْكَ الخَيْرَ وَنَشْكُرُكَ وَلَا نَكْفُرُكَ وَنَخْلَعُ وَنَتْرُكُ مَنْ ئَّفْجُرُكَاَللَّهُمَّ إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَلَكَ نُصَلِّئ وَنَسْجُدُ وَإِلَيْكَ نَسْعأئ وَنَحْفِدُ وَنَرْجُو رَحْمَتَكَ وَنَخْشآئ عَذَابَكَ إِنَّ عَذَابَكَ بِالكُفَّارِ مُلْحَقٌ

    </string>
    <string name="masjidentryTitle">Masjid Main Dakhlyَ</string>
    <string name="masjidentryarbi">اللَّهُمَّ افْتَحْ لِي أَبْوَابَ رَحْمَتِكَ</string>
    <string name="masjidentryurdu">اے اللہ میرے لیے اپنی رحمت کے دروازے کھول دےَ</string>
    <string name="masjidentryreflink">https://sunnah.com/ibnmajah/4/37</string>
    <string name="masjidentryref"><u>Reference	 : Sunan Ibn Majah 771
\nIn-book reference	 : Book 4, Hadith 37
        \nEnglish translation	 : Vol. 1, Book 4, Hadith 771</u></string>

    <string name="masjidexitTitle">Masjid Se Nikalne Duaَ</string>
    <string name="masjidexitarbi">اللهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ مِنْ فَضْلِكَ</string>
    <string name="masjidexiturdu">اے اللہ ! میں تجھ سے تیرے فضل کا سوال کرتا ہوںَ</string>
    <string name="masjidexitreflink">https://sunnah.com/nasai/8/42</string>
    <string name="masjidexitref"><u>Reference	 : Sunan an-Nasai 729
\nIn-book reference	 : Book 8, Hadith 42
        \nEnglish translation	 : Vol. 1, Book 8, Hadith 730</u></string>

    <string name="aftervazoTitle">Wazu kay Badَُ</string>
    <string name="aftervazoarbi">أَشْهَدُ أَنْ لاَ إِلَهَ إِلاَّ اللَّهُ وَحْدَهُ لاَ شَرِيكَ لَهُ وَأَشْهَدُ أَنَّ مُحَمَّدًا عَبْدُهُ وَرَسُولُهَُ</string>
    <string name="aftervazourdu">یں گواہی دیتاہوں کہ اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں ہے ،وہ تنہا ہے اس کو کوئی شریک نہیں ہے ،اور میں گواہی دیتا ہوں کہ محمد ﷺ اللہ کے بندے اور اس کے رسول ہیںَ</string>
    <string name="aftervazoreflink">https://sunnah.com/tirmidhi/1/55</string>
    <string name="aftervazoref"><u>Reference	 : Jami` at-Tirmidhi 55
\nIn-book reference	 : Book 1, Hadith 55
        \nEnglish translation	 : Vol. 1, Book 1, Hadith 55</u></string>

    <string name="afterAzanTitle">Azan Kay Badَُُ</string>
    <string name="afterAzanarbi">اللَّهُمَّ رَبَّ هَذِهِ الدَّعْوَةِ التَّامَّةِ، وَالصَّلاَةِ القَائِمَةِ آتِ مُحَمَّدًا الوَسِيلَةَ وَالفَضِيلَةَ، وَابْعَثْهُ مَقَامًا مَحْمُودًا الَّذِي وَعَدْتَهَُُ</string>
    <string name="afterAzanurdu">اے اللہ جو اس مکمل دعا اور قائم ہونے والی نماز کا مالک ہے ، حضرت محمد ﷺ کو وسیلہ اور فضیلت عطا فرما ، اور ان کو مقام محمود پر فائز فرما جس کا آپ نے ان سے وعدہ فرمایاہےَ</string>
    <string name="afterAzanreflink">https://sunnah.com/riyadussaliheen/9/49</string>
    <string name="afterAzanref"><u>Riyad as-Salihin » The Book of Virtues » Hadith
\nSunnah.com reference	 : Book 9, Hadith 49
        \nArabic/English book reference	 : Book 9, Hadith 1039</u></string>


    <string name="beforesleepTitle">Sone se Pehleَُُ  </string>
    <string name="beforesleeparbi">اللَّهُمَّ بِاسْمِكَ أَمُوتُ وَأَحْيَاَُُ</string>
    <string name="beforesleepurdu">اے اللہ میں تیرا نام لے کر مرتااور جیتا ہوںَ</string>
    <string name="beforesleepreflink">https://sunnah.com/bukhari/97/23</string>
    <string name="beforesleepref"><u>Reference	 : Sahih al-Bukhari 7394
\nIn-book reference	 : Book 97, Hadith 23
\nUSC-MSA web (English) reference	 : Vol. 9, Book 93, Hadith 491
        \n(deprecated numbering scheme)</u></string>


    <string name="aftersleepTitle">Sone Kay Bad</string>
    <string name="aftersleeparbi">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَحْيَانَا بَعْدَ مَا أَمَاتَنَا وَإِلَيْهِ النُّشُورَُُُ</string>
    <string name="aftersleepurdu">تمام تعریفیں اس اللہ کے لیے ہیں جس نے ہمیں موت کے بعد زندگی بخشی اور اسی کی طرف اٹھ کر جاناہےَ</string>
    <string name="aftersleepreflink">https://sunnah.com/bukhari/97/23</string>
    <string name="aftersleepref"><u>Reference	 : Sahih al-Bukhari 7394
\nIn-book reference	 : Book 97, Hadith 23
\nUSC-MSA web (English) reference	 : Vol. 9, Book 93, Hadith 491
        \n(deprecated numbering scheme)</u></string>

    <string name="afraidsleepTitle">Sone Main Danre</string>
    <string name="afraidsleeparbi">أَعُوذُ بِكَلِمَاتِ اللَّهِ التَّامَّةِ مِنْ غَضَبِهِ وَعِقَابِهِ، وَشَرِّ عِبَادِهِ، وَمِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ وَأَنْ يَحْضُرُونُُِ</string>
    <string name="afraidsleepurdu">میں اللہ کے کامل کلمات کے ذریعے اس کے غضب اور اس کے عذاب اور اس کے بندوں کے شر سے اور شیاطین کے وسوسوں سے اور ان کے میرے پاس آنے سے (اللہ کی )پناہ چاہتا ہوںَ</string>
    <string name="afraidsleepreflink">https://sunnah.com/urn/517210</string>
    <string name="afraidsleepref"><u>Muwatta Malik » Hair - كتاب الشعر » Hadith

\nUSC-MSA web (English) reference	 : Book 51, Hadith 9
        \nArabic reference	 : Book 51, Hadith 174</u></string>

    <string name="aftereatingTitle">Khana Khane kay Bad</string>
    <string name="aftereatingarbi">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَطْعَمَنَا وَسَقَانَا وَجَعَلَنَا مُسْلِمِينَُُِ</string>
    <string name="aftereatingurdu">تمام تعریفیں اس اللہ کے لیے ہیں ، جس نے ہمیں کھلایا ، پلایااور ہمیں مسلمان بنایَ</string>
    <string name="aftereatingreflink">https://sunnah.com/tirmidhi/48/88</string>
    <string name="aftereatingref"><u>Reference	 : Jami` at-Tirmidhi 3457
\nIn-book reference	 : Book 48, Hadith 88
        \nEnglish translation	 : Vol. 6, Book 45, Hadith 3457</u></string>

    <string name="forprovidfoodTitle">Khana Khilane Waly kay liyeَُُِْ</string>
    <string name="forprovidfoodarbi">اللهُمَّ، بَارِكْ لَهُمْ فِي مَا رَزَقْتَهُمْ، وَاغْفِرْ لَهُمْ وَارْحَمْهُمَُُِْ</string>
    <string name="forprovidfoodurdu">اے اللہ ! ان کے رزق میں برکت عطا فرما اور ان کو بخش دے اور ان پر رحم فرماَ</string>
    <string name="forprovidfoodreflink">https://sunnah.com/muslim/36/202</string>
    <string name="forprovidfoodref">Reference	 : Sahih Muslim 2042 a
\nIn-book reference	 : Book 36, Hadith 202
\nUSC-MSA web (English) reference	 : Book 23, Hadith 5070
        \n(deprecated numbering scheme)</string>


    <string name="drinkmilkTitle">Dodh Peeny kiَُُُِْ</string>
    <string name="drinkmilkarbi">اللَّهُمَّ بَارِكْ لَنَا فِيهِ وَزِدْنَا مِنْهَُُُِْ</string>
    <string name="drinkmilkurdu">اے اللہ ! ہمیں اس میں برکت عطا فرما اور ہمیں اور زیادہ دےَ</string>
    <string name="drinkmilkreflink">https://sunnah.com/abudawud/27/62</string>
    <string name="drinkmilkref"><u>Grade	: Hasan (Al-Albani)	  حسن   (الألباني)	حكم     :
\nReference	 : Sunan Abi Dawud 3730
\nIn-book reference	 : Book 27, Hadith 62
        \nEnglish translation	 : Book 26, Hadith 3721</u></string>

    <string name="travelTitle">Safar Kiََُُُِْ</string>
    <string name="travelarbi">سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا، وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ، وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونََُُُِْ</string>
    <string name="travelurdu">پاک ہے وہ ذات جس نے اس سواری کو ہمارے لیے مسخرکردیا(اسے ہمارے قبضے میں دے دیا)اور ہم (اس کی قدرت کے بغیر )اس کو قابومیں لانے والے نہ تھے ، اور بلاشبہ ہم کو اپنے رب کی طرف ضرور لوٹناہےَ</string>
    <string name="travelreflink">https://sunnah.com/abudawud/27/62</string>
    <string name="travelref"><u>Grade	: Hasan (Al-Albani)	  حسن   (الألباني)	حكم     :
\nReference	 : Sunan Abi Dawud 3730
\nIn-book reference	 : Book 27, Hadith 62
        \nEnglish translation	 : Book 26, Hadith 3721</u></string>
    ///////////////////////////END////////////////////////////////////
    //////////////////////////QURANI DUAYAIN//////////////////////////
    <string name="bakra127arbi">رَبَّنَا تَقَبَّلْ مِنَّا إِنَّكَ أَنْتَ السَّمِيعُ العَلِيم \n(البقرہ: 127)ُُ </string>
    <string name="bakra127english">Our Lord! Accept (this service) from us: For Thou art the All-Hearing, the All-knowing</string>
    <string name="bakra127udru">اے رب ہمارے ہم سے قبول فرما۔ بے شک تو سنتا اور جانتا ہے </string>

    <string name="bakra128arbi">رَبَّنَا وَاجْعَلْنَا مُسْلِمَيْنِ لَكَ وَمِن ذُرِّيَّتِنَا أُمَّةً مُّسْلِمَةً لَّكَ وَأَرِنَا مَنَاسِكَنَا وَتُبْ عَلَيْنَآ إِنَّكَ أَنتَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ[البقر \n(البقرہ: 128)ُُ  </string>
    <string name="bakra128english">Our Lord! Make of us Muslims, bowing to Thy (Will), and of our progeny a people Muslim, bowing to Thy (will); and show us our place for the celebration of (due) rites; and turn unto us (in Mercy); for Thou art the Oft-Returning, Most Merciful </string>
    <string name="bakra128udru">اے رب ہمرے ہمیں اپنا فرمانبردار بنائے رکھ اور ہماری اولاد میں سے ایک گروہ کو بھی اپنا تابع بنا ئے رکھنا اور ہمیں عبادت کے قاعدے بتا اور ہم پر اپنی رحمت کے ساتھ رجوع فرما بے شک تو ہی ہے توبہ قبول کرنے والا مہربان)</string>

    <string name="bakra201arbi">رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّار \n(البقرہ: 201)ُُ ِ </string>
    <string name="bakra201english">Our Lord! Grant us good in this world and good in the hereafter, and save us from the chastisement of the fire</string>
    <string name="bakra201urdu">اے رب ہمارے ہمیں دنیا میں بھلائی دے اور ہمیں آخرت میں بھلائی عطا کر اور دوزخ سے بچا</string>

    <string name="bakra250arbi"> رَبَّنَا أَفْرِغْ عَلَيْنَا صَبْراً وَثَبِّتْ أَقْدَامَنَا وَانصُرْنَا عَلَى القَوْمِ الكَافِرِين \n(البقرہ: 250)ُُ َ</string>
    <string name="bakra250english">Our Lord! Bestow on us endurance, make our foothold sure, and give us help against the disbelieving folkَ</string>
    <string name="bakra250urdu">اے رب ہمارے ہمیں صبر دے اور ہمارے پاوں جمے رکھ اور کافر لوگوں پر ہماری مدد فرما (َ</string>

    <string name="bakra286arbi">رَبَّنَا لاَ تُؤَاخِذْنَا إِن نَّسِينَا أَوْ أَخْطَأْنَا \nَ(البقرہ: 286)ُُ </string>
    <string name="bakra286english">Our Lord! Lay not on us a burden Like that which Thou didst lay on those before us</string>
    <string name="bakra286udru">اے رب ہمارے ہم پر پکڑ نہ کر اگر ہم بھول کریں یا چوکیںَ</string>

    <string name="al_imran8arbi">رَبَّنَا لاَ تُزِغْ قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا وَهَبْ لَنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً إِنَّكَ أَنتَ الْوَهَّاب \nَُ(آل عمران8)</string>
    <string name="al_imran8english">Our Lord! (they say), Let not our hearts deviate now after Thou hast guided us, but grant us mercy from Thine own Presence; for Thou art the Grantor of bounties without measureَُ</string>
    <string name="al_imran8udru">اے رب ہمارے ہمارے دل ٹیڑھے نہ کر بعد اس کے کہ ت ونے ہمیں ہدایت دی اور ہمیں اپنے پاس  سے رحمت عطا کر بے شک تو بڑا عطا کر نے والا ہے</string>

    <string name="al_imran9arbi">رَبَّنَا إِنَّكَ جَامِعُ النَّاسِ لِيَوْمٍ لاَّ رَيْبَ فِيهِ إِنَّ اللّهَ لاَ يُخْلِفُ الْمِيعَادََُ</string>
    <string name="al_imran9english">Our Lord! Thou art He that will gather mankind Together against a day about which there is no doubt; for Allah never fails in His promise.</string>
    <string name="al_imran9udru">اے پروردگار بے شک تو سب لوگوں کا جمع کرنے والا ہے اس دن کے لیے جس میں کوئی شبہہ نہیں بے شک اللہ کا وعدہ نہیں بدلتاََُ</string>

    <string name="al_imran16arbi">رَبَّنَا إِنَّنَا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ \n[آل عمران :16]ََُ</string>
    <string name="al_imran16english">Our Lord! We have indeed believed: forgive us, then, our sins, and save us from the agony of the Fire</string>
    <string name="al_imran16udru">اے پروردگار ہم ایمان لائے تو ہمارے گناہ معاف کر اور ہمیں دوزخ کے عذاب سے بچا</string>

    <string name="al_imran53arbi">رَبَّنَا آمَنَّا بِمَا أَنزَلَتْ وَاتَّبَعْنَا الرَّسُولَ فَاكْتُبْنَا مَعَ الشَّاهِدِينَِ[آل عمران :53]</string>
    <string name="al_imran53english">Our Lord! We believe in what Thou hast revealed, and we follow the Messenger. Then write us down among those who bear witness</string>
    <string name="al_imran53urdu">اے رب ہمارے ہم اس پر ایمان لائے جو تونے نازل کیا، اور رسولﷺ کے تابع ہوئے تو ہمیں حق پر گواہی دینے والوں میں لکھ لے</string>

    <string name="al_imran147arbi">ربَّنَا اغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَإِسْرَافَنَا فِي أَمْرِنَا وَثَبِّتْ أَقْدَامَنَا وانصُرْنَا عَلَى الْقَوْمِ الْكَافِرِين \nَِ[آل عمران :147]</string>
    <string name="al_imran147english">Our Lord! Forgive us our sins and anything We may have done that transgressed our duty: Establish our feet firmly, and help us against those that resist Faith</string>
    <string name="al_imran147urdu">اے رب ہمارے ہمارے گناہ بخش دے اور وہ زیداتیاں جو ہم نے اپنے کام میں کیں اور ہمارے قدم مضبوط کر اور کافروں پر مدد دے (147)</string>

    <string name="al_imran191arbi">رَبَّنَا مَا خَلَقْتَ هَذا بَاطِلاً سُبْحَانَكَ فَقِنَا عَذَابَ النَّارِ \n[آل عمران :191]</string>
    <string name="al_imran191english">Our Lord! Not for naught Hast Thou created (all) this! Glory to Thee! Give us salvation from the penalty of the Fire</string>
    <string name="al_imran191urdu">اے رب ہمارے تو نے ہمیں بے مقصد ٹخلیق نہیں کیا پاکی ہے تجھے ہمیں دوزخ کے عزابط سے نجات دے(191)</string>


    <string name="al_imran192arbi">رَبَّنَا إِنَّكَ مَن تُدْخِلِ النَّارَ فَقَدْ أَخْزَيْتَهُ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ أَنصَار \nٍ[آل عمران :192]</string>
    <string name="al_imran192english">Our Lord! Any whom Thou dost admit to the Fire, Truly Thou coverest with shame, and never will wrong-doers Find any helpers!</string>
    <string name="al_imran192udru">اے رب ہمارے جسے تو جہنم میں لے جائے اسے ضرور تو نے رسوئی دی اور ظالموں کا کوئی مددگار نہیں(192)</string>


    <string name="al_imran193arbi">رَّبَّنَا إِنَّنَا سَمِعْنَا مُنَادِيًا يُنَادِي لِلإِيمَانِ أَنْ آمِنُواْ بِرَبِّكُمْ فَآمَنَّا \n[آل عمران :193]</string>
    <string name="al_imran193english">Our Lord! We have heard the call of one calling (Us) to Faith, "Believe ye in the Lord," and we have believed.</string>
    <string name="al_imran193urdu">اے رب ہمارے ہم نے ایک منادی سنی کہ ایمان کے لیے ندا فرماتا ہے کہ اپنے رب پر ایمان لے آو تو ہم ایمان لائے(193)</string>


    <string name="al_imran194arbi">رَبَّنَا وَآتِنَا مَا وَعَدتَّنَا عَلَى رُسُلِكَ وَلاَ تُخْزِنَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِنَّكَ لاَ تُخْلِفُ الْمِيعَاد \n[آل عمران :194]</string>
    <string name="al_imran194english">Our Lord! Grant us what Thou didst promise unto us through Thine apostles, and save us from shame on the Day of Judgment: For Thou never breakest Thy promise</string>
    <string name="al_imran194urdu">اے رب ہمارے ہمیں وہ عطا کر جس کا تونے وعدہ کیا ہے اپنے رسولوں کی معرفت اور ہمیں قیامت کے دن رسوا نہ کرنا بے شک تو وعدہ خلافی نہیں کرتا (194)</string>


    <string name="maida83arbi">رَبَّنَا آمَنَّا فَاكْتُبْنَا مَعَ الشَّاهِدِين \nَ[المائدة :83]</string>
    <string name="maida83english">Our Lord! We believe; write us down among the witnesses.</string>
    <string name="maida83urud">اے رب ہمارے ہم ایمان لائے تو ہمیں حق کے گواہوں میں لکھ لے(مائدہ 83)</string>


    <string name="maida114arbi">رَبَّنَا أَنزِلْ عَلَيْنَا مَآئِدَةً مِّنَ السَّمَاء تَكُونُ لَنَا عِيداً لِّأَوَّلِنَا وَآخِرِنَا وَآيَةً مِّنكَ وَارْزُقْنَا وَأَنتَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ \n[المائدة :114]</string>
    <string name="maida114english">O Allah our Lord! Send us from heaven a table set (with viands), that there may be for us - for the first and the last of us - a solemn festival and a sign from thee; and provide for our sustenance, for thou art the best Sustainer (of our needs)</string>
    <string name="maida114urdu">اے رب ہمارے ہم پر آسمان سے خوان اتار کہ وہ ہمارے اگلے پچھلوں کے لیے عید ہو اور تیری طرف سے نشانی اور ہمیں رزق دے اور تو سب سے بہتر رزق دینے والا ہے 114)</string>


    <string name="arfat23arbi">رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنفُسَنَا وَإِن لَّمْ تَغْفِرْ لَنَا وَتَرْحَمْنَا لَنَكُونَنَّ مِنَ الْخَاسِرِينَ \n[الأعراف :23]</string>
    <string name="arfat23english">Our Lord! We have wronged our own souls: If thou forgive us not and bestow not upon us Thy Mercy, we shall certainly be lost.</string>
    <string name="arfat23udru">اے رب ہمارے ہم نے اپنا برا کیا اور اگر تو ہمیں نہ بخشے اور ہم پر رحم نہ کرے تو ہم ضرور نقصان اٹھانے والوں میں ہوئے الا (عراف 23</string>


    <string name="arfat47arbi">رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا مَعَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ \n[الأعراف :47]</string>
    <string name="arfat47english">Our Lord! Send us not to the company of the wrong-doers</string>
    <string name="arfat47udru">اے رب ہمارے ہمیں ظالومں کے ساتھ نہ کر 47)</string>


    <string name="arfat89arbi">رَبَّنَا افْتَحْ بَيْنَنَا وَبَيْنَ قَوْمِنَا بِالْحَقِّ وَأَنتَ خَيْرُ الْفَاتِحِينَ \n[الأعراف :89]</string>
    <string name="arfat89english">Our Lord! Decide Thou between us and our people in truth, for Thou art the best to decide.</string>
    <string name="arfat89urdu">اے رب ہمارے ہم میں اور ہمارے قوم فیصلہ فرما کہ تیرا فیصلہ سب سے بہتر ہے 89)</string>


    <string name="arfat126arbi">رَبَّنَا أَفْرِغْ عَلَيْنَا صَبْرًا وَتَوَفَّنَا مُسْلِمِينَ  \n[الأعراف :126]</string>
    <string name="arfat126english">Our Lord! Pour out on us patience and constancy, and take our souls unto thee as Muslims (who bow to thy will)!</string>
    <string name="arfat126urdu">اے ہمارے رب ہمیں صبر دے اور ہمیں مسلمان اٹھا 126)</string>


    <string name="younas85arbi">رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ ; وَنَجِّنَا بِرَحْمَتِكَ مِنَ الْقَوْمِ الْكَافِرِينَ \n[يونس :85_86]</string>
    <string name="younas85english">Our Lord! Make us not a trial for those who practise oppression; And deliver us by Thy Mercy from those who reject (Thee)</string>
    <string name="younas85urdu">الٰہی ہم کو ظالم لوگوں کے لیے آزمائش نہ بنا اور اپنی رحمت فرما کر ہمیں کافروں سے نجات دے  \n(یونس 85_86)</string>


    <string name="abrahim38arbi">رَبَّنَا إِنَّكَ تَعْلَمُ مَا نُخْفِي وَمَا نُعْلِنُ وَمَا يَخْفَى عَلَى اللّهِ مِن شَيْءٍ فَي الأَرْضِ وَلاَ فِي السَّمَاء \n[إبرهيم :38]</string>
    <string name="abrahim38english">O our Lord! Truly Thou dost know what we conceal and what we reveal: for nothing whatever is hidden from Allah, whether on earth or in heaven</string>
    <string name="abrahim38urdu">اے رب ہمارے تو جانتا ہے جو ہم چھپاتے ہیں اور جو ہم ظاہر کرتے ہیں اور اللہ پر کچھ مخفی نہیں نہ آسمانوں میں نہ زمینوں میں \n(ابراھیم38)</string>


    <string name="abrahim40arbi">رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَاء \n[إبرهيم :40]</string>
    <string name="abrahim40english">O our Lord! And accept my Prayer.</string>
    <string name="abrahim40urdu">اے میر رب مجھے نماز قائم کرنے والا رکھ اور میری اولاد کو بھی اے ہمارے رب ہماری التجا سن لے  \n(40)</string>


    <string name="abrahim41arbi">رَبَّنَا اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِلْمُؤْمِنِينَ يَوْمَ يَقُومُ الْحِسَابُ \n[إبرهيم :41]</string>
    <string name="abrahim41english">O our Lord! Cover (us) with Thy Forgiveness - me, my parents, and (all) Believers, on the Day that the Reckoning will be established!</string>
    <string name="abrahim41urdu">اے ہمارے رب بخسش دے مجھے اور میرے ماں باپ کو اور سب مسلمانوں کو جس دن خساب ہو گا (41)</string>


    <string name="kaf10arbi">رَبَّنَا آتِنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً وَهَيِّئْ لَنَا مِنْ أَمْرِنَا رَشَدًا \n[الكهف :10]</string>
    <string name="kaf10english">Our Lord! Bestow on us Mercy from Thyself, and dispose of our affair for us in the right way!</string>
    <string name="kaf10urdu">اے ہمارے رب ہمی ں پناہ دے اور ہمارے کام میں ہمارے لیے راہ یابی کا سامان عطا کر (الکھف 10)</string>


    <string name="taha45arbi">رَبَّنَا إِنَّنَا نَخَافُ أَن يَفْرُطَ عَلَيْنَا أَوْ أَن يَطْغَى \n[طه :45]</string>
    <string name="tah45english">Our Lord! We fear lest he hasten with insolence against us, or lest he transgress all bounds</string>
    <string name="taha45urdu">اے ہمارے ر ب ہم ڈرتے ہیں کہ وہ ہم پر زیادتی کرے یا شرارت سے پیش آئے \n (طہ 45)</string>


    <string name="mominon109arbi">رَبَّنَا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا وَأَنتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ[المؤمنون :109]</string>
    <string name="mominon109english">Our Lord! We believe; then do Thou forgive us, and have mercy upon us: For Thou art the Best of those who show mercy</string>
    <string name="mominon109urdu">اے ہمارے رب ہم ایمان لائے تو ہمیں بخش دے اور ہم پر رحم کر اور تو سب سے بہتر رحم کرنے والا ہے \n (المومنون 109)</string>


    <string name="furqan65arbi">رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا إِنَّهَا سَاءتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا[الفرقان :65_66]</string>
    <string name="furqan65english">Our Lord! Avert from us the Wrath of Hell, for its Wrath is indeed an affliction grievous,- Evil indeed is it as an abode, and as a place to rest in.</string>
    <string name="furqan65urdu">اور ہم سے پھیر دے جہنم کا عزاب بیشک اس کا عزاب گلے کا غل ہے بیشک وہ بہت ہی بری ٹھہرنے کی جگہ ہے \n (الفرقان 65_66)</string>


    <string name="furqan74arbi">رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا \n [الفرقان :74]</string>
    <string name="furqan74english">Our Lord! Grant unto us wives and offspring who will be the comfort of our eyes, and give us (the grace) to lead the righteous</string>
    <string name="furqan74urdu">اے ہمارے رب ہماری بیویوں اور ہماری اولاد کو ہماری آنکھو کی ٹھنڈک بنا اقر ہمیں پرہیزگاروں کا پیشوا بنا \n(الفرقا ن 74)</string>


    <string name="fatar34arbi">رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ \n[فاطر :34]</string>
    <string name="fatar34english">Our Lord is indeed Oft-Forgiving Ready to appreciate (service)</string>
    <string name="fatar34urdu">ہمارا رب بخشنے وال قدر فرمانے والا ہے \n (فاطر 34)</string>


    <string name="aqar7arbi">آمَنُوا رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَّحْمَةً وَعِلْمًا فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيم \nِ[غافر :7]</string>
    <string name="aqar7english">Our Lord! Thy Reach is over all things, in Mercy and Knowledge. Forgive, then, those who turn in Repentance, and follow Thy Path; and preserve them from the Penalty of the Blazing Fire!</string>
    <string name="aqar7urdu">اے رب ہمارے تیرے رحمت و علم میں ہر چیز کی سمئی ہے تو انہیں بخش دے جنہوں نے توبہ کی اور تیری راہ پر چلے اور انہیں دوزخ کے عزاب سے بچا لے \n (غافر (المومن) 7)</string>


    <string name="afar8arbi">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدتَّهُم وَمَن صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ إِنَّكَ أَنتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ وَمَن تَقِ السَّيِّئَاتِ يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ وَذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ
        \n[غافر :8_9]</string>
    <string name="afar8english">And grant, our Lord! that they enter the Gardens of Eternity, which Thou hast promised to them, and to the righteous among their fathers, their wives, and their posterity! For Thou art (He), the Exalted in Might, Full of Wisdom. And preserve them from (all) ills; and any whom Thou dost preserve from ills that Day,- on them wilt Thou have bestowed Mercy indeed: and that will be truly (for them) the highest Achievement.</string>
    <string name="afar8urdu">اے ہمارے رب! تو انہیں ہمیشگی والی جنتوں میں لے جا جن کا تو نے ان سے وعده کیا ہے اور ان کے باپ دادوں اور بیویوں اور اوﻻد میں سے (بھی) ان (سب) کو جو نیک عمل ہیں۔ یقیناً تو تو غالب و باحکمت ہے.انہیں برائیوں سے بھی محفوظ رکھ، حق تو یہ ہے کہ اس دن تونے جسے برائیوں سے بچا لیا اس پر تو نے رحمت کر دی اور بہت بڑی کامیابی تو یہی ہے</string>


    <string name="hassar10arbi">رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلِإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالْإِيمَانِ وَلَا تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلًّا لِّلَّذِينَ آمَنُوا \n[الحشر :10]</string>
    <string name="hassar10english">Our Lord! Forgive us, and our brethren who came before us into the Faith, and leave not, in our hearts, rancour (or sense of injury) against those who have believed.</string>
    <string name="hassar10urdu">اے ہمارے پروردگار ہمیں بخش دے اور ہمارے ان بھائیوں کو بھی جو ہم سے پہلے ایمان ﻻچکے ہیں اور ایمان داروں کی طرف سے ہمارے دل میں کینہ (اور دشمنی) نہ ڈال،</string>


    <string name="hassar10_2arbi">رَبَّنَا إِنَّكَ رَؤُوفٌ رَّحِيمٌ \n [الحشر :10]</string>
    <string name="hassar10_2english">Our Lord! Thou art indeed Full of Kindness, Most Merciful.</string>
    <string name="hassar10_2urdu">اے ہمارے رب بیشک تو شفقت ومہربانی کرنے واﻻ ہے</string>


    <string name="mumham4arbi">رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِير \nُ[الممت حنة :4]</string>
    <string name="mumham4english">Our Lord! In Thee do we trust, and to Thee do we turn in repentance: to Thee is (our) Final Goal</string>
    <string name="mumham4urdu">اے ہمارے پروردگار تجھی پر ہم نے بھروسہ کیا ہے اور تیری ہی طرف رجوع کرتے ہیں اور تیری ہی طرف لوٹنا ہے</string>


    <string name="mumham5arbi">رَبَّنَا لَا تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ أَنتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ \n[الممتحنة :5]</string>
    <string name="mumham5english">Our Lord! Make us not a (test and) trial for the Unbelievers, but forgive us, our Lord! for Thou art the Exalted in Might, the Wise.</string>
    <string name="mumham5urdu">اے ہمارے رب! تو ہمیں کافروں کی آزمائش میں نہ ڈال اور اے ہمارے پالنے والے ہماری خطاؤں کو بخش دے، بیشک تو ہی غالب، حکمت واﻻ ہے</string>


    <string name="taharam8arbi">رَبَّنَا أَتْمِمْ لَنَا نُورَنَا وَاغْفِرْ لَنَا إِنَّكَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِير \nٌ[التحريم :8]</string>
    <string name="taharam8english">Our Lord! Perfect our Light for us, and grant us Forgiveness: for Thou hast power over all things.Our Lord! Perfect our Light for us, and grant us Forgiveness: for Thou hast power over all things.</string>
    <string name="taharam8urdu">اے ہمارے رب ہمیں کامل نور عطا فرما اور ہمیں بخش دے یقیناً تو ہر چیز پر قادر ہے</string>
    ///////////////////////////////////END///////////////////////////
    /////////////////////////////////Wadu///////////////////

    <string name="waduDefenglish">Wudu is a way to get cleanliness physically, spiritually and mental preparation of Muslims for offering Namaz (prayer) which is important pillar of Islam after saying shahadat during converting to Islam. we can not offer salat without making Wuduِ</string>
    <string name="waduDefurdu">وضو جسمانی صفائی کا ایک ذریعہ ہے یہ مسلمانوں کی رواحانی اور زہنی طور پر نماز جو کے بنیادی ارکان میں شہادت(قبول اسلام) کے بعد ہے، کی تیاری ہے وضو کے بغیر نماز کی ادائگی نہیں ہوتی۔</string>
    <string name="waduniyatenglish">Niyyah. First of all, make intention (Niyyah) in your heart that this act of making wudu is for offering namaz or reading quran just for sake of Allah then say:  “Bismillah” (in the name of Allah)</string>

    <string name="wadustep1english">Step 1: Wash both hands. wash your both hands up to your wrists three times, make sure that water has reached among the fingers and thumb too.</string>
    <string name="wadustep2english">Step 2: Rinse your mouth. Take water in your palm of right hand and put it into your mouth, keep on rinsing your mouth like this three times and make sure, there is no more food remaining in your mouth.</string>
    <string name="wadustep3english">Step 3: Rinse your nose. Take water in your palm of right hand and inhale it carefully into your nose three times. Use your left hand if necessary to help blowing it out.</string>
    <string name="wadustep4english">Step 4: Wash your face. wash your whole face three times while starting from your forehead to the bottom of the chin and from your right ear to the left ear properly.</string>
    <string name="wadustep5english">Step 5: Wash your arms. wash your right hand up to the elbow properly and make sure that no part of the arm has been left dry then wash left hand like this three times.</string>
    <string name="wadustep6english">Step 6: Perform Masah. wipe your both wet hands from forehead to back of your neck and then wipe back from your neck to forehead again, do it only one time.</string>
    <string name="wadustep7english">Step 7: Wipe your both ears. wipe the grooves and holes of ears with the wet index fingers of your both hands while also using your thumbs of both hands to clean your behind ears from the bottom upwards. do it only one time.</string>
    <string name="wadustep8english">Step 8: Wash your both feet. starting from right foot, wash your both feet to the ankles three times, Use your pinky finger and go through each toe to get rid of anything between the toes and make sure that water has reached between the toes and covered the rest of the foot.</string>

    ///////////////////////////////////END/////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    ///////////////////////////////WAZAIF////////////////////////////////////////////////////////////////
    <string name="daroodibrahimTitle">Darood-e-Ibrahimi</string>
    <string name="daroodibrahimarbi">اللَّهُمَّ صَلِّ عَلَى مُحَمَّدٍ وَعَلَى آلِ مُحَمَّدٍ
كَمَا صَلَّيْتَ عَلَى إِبْرَاهِيمَ وَعَلَى آلِ إِبْرَاهِيمَ
.إِنَّكَ حَمِيدٌ مَجِيدٌ
اللَّهُمَّ بَارِكْ عَلَى مُحَمَّدٍ، وَعَلَى آلِ مُحَمَّدٍ
كَمَا بَارَكْتَ عَلَى إِبْرَاهِيمَ وَعَلَى آلِ إِبْرَاهِيمَ
.إِنَّكَ حَمِيدٌ مَجِيدٌ</string>
    <string name="daroodibrahimenglish">O Allah! Shower Your mercy on Muhammad (P.B.U.H) and His
family (followers) as You showered Your
mercy on Ibrahim and His family (followers). Surely you are praiseworthy and Most
High.
O Allah! Bless Muhammad (P.B.U.H) and His family (followers) as You have blessed Ibrahim and
His family (followers). Surely you are praiseworthy and Most High.</string>


    <string name="daroodtajTitle">Darudh-e-Ibrahimi</string>
    <string name="daroodtajarbi">اللَّهُمَّ صَلِّ عَلَى مُحَمَّدٍ وَعَلَى آلِ مُحَمَّدٍ
كَمَا صَلَّيْتَ عَلَى إِبْرَاهِيمَ وَعَلَى آلِ إِبْرَاهِيمَ
.إِنَّكَ حَمِيدٌ مَجِيدٌ
اللَّهُمَّ بَارِكْ عَلَى مُحَمَّدٍ، وَعَلَى آلِ مُحَمَّدٍ
كَمَا بَارَكْتَ عَلَى إِبْرَاهِيمَ وَعَلَى آلِ إِبْرَاهِيمَ
.إِنَّكَ حَمِيدٌ مَجِيدٌ</string>
    <string name="darooditajenglish">O Allah! Shower Your mercy on Muhammad (P.B.U.H) and His
family (followers) as You showered Your
mercy on Ibrahim and His family (followers). Surely you are praiseworthy and Most
High.
O Allah! Bless Muhammad (P.B.U.H) and His family (followers) as You have blessed Ibrahim and
His family (followers). Surely you are praiseworthy and Most High.</string>


    <string name="janzeTitle">Janaz </string>
    <string name="janzearbi">اللَّهُمَّ صَلِّ عَلَى مُحَمَّدٍ وَعَلَى آلِ مُحَمَّداللهُـمِّ اغْفِـرْ لِحَيِّـنا وَمَيِّتِـنا وَشـاهِدِنا ، وَغائِبِـنا ، وَصَغيـرِنا وَكَبيـرِنا ، وَذَكَـرِنا وَأُنْثـانا. اللهُـمِّ مَنْ أَحْيَيْـتَهُ مِنّا فَأَحْيِـهِ عَلى الإِسْلام ،وَمَنْ تَوَفَّـيْتَهُ مِنّا فَتَوَفَّـهُ عَلى الإِيـمانٌ</string>
    <string name="janzeenglish">O Allah forgive our living and our dead, those who are with us and those who are absent, our young and our old, our menfolk and our womenfolk.
O Allah, whomever you give life from among us give him life in Islam, and whomever you take way from us take him away in Faith.</string>


    <string name="imanMufalTitle">Iman-e-Mufasal</string>
    <string name="imanMufalarbi">اٰمَنتُ بِاللّٰہِ وَ مَلئِکَتِہِ وَ کُتُبِہِ وَ رَسُلِہِ وَ لیَومِ الاٰخِرِ وَ القَدِر خَیرِہِ وَ شَرِّہِ مِنَ اللّٰہِ تَعَالٰی وَالبَعثِ بَعدَالمَوتٌِ</string>
    <string name="imanMufalurdu">میں اللّٰہ تعالیٰ پر اور اس کے فرشتوں اور اس کی کتابوں اور اس کے رسولوں اور قیامت کے دن پر اور اس پر کہ اچھی اور بری تقدیر اللّٰہ تعالیٰ کی طرف سے ہوتی ہے اور موت کے بعد اٹھائے جانے پر ایمان لایا</string>

    <string name="imanMujamalTitle">Iman-e-Mujamal</string>
    <string name="imanMujamalarbi">اٰمَنْتُ بِاﷲِ کَمَا هُوَ بِاَسْمَآئِهِ وَصِفَاتِهِ وَقَبِلْتُ جَمِيْعَ اَحْکَامِهِ اِقْرَارٌ م بِاللِّسَانِ وَتَصْدِيْقٌ م بِالْقَلْبُِ </string>
    <string name="imanMujamalurdu">میں ایمان لایا اللہ پر جیسا کہ وہ اپنے اسماء اور اپنی صفات کے ساتھ ہے اور میں نے اس کے تمام احکام قبول کیے، زبان سے اقرار کرتے ہوئے اور دل سے تصدیق کرتے ہوئے</string>


    <string name="daroodtanjilaTitle">Darood Tunajjena</string>
    <string name="daroodtanjilaTarbi">اٰمَنتُ بِاللّٰہِ وَ مَلئِکَتِہِ وَ کُتُبِہِ وَ رَسُلِہِ وَ لیَومِ الاٰخِرِ وَ القَدِر خَیرِہِ وَ شَرِّہِ مِنَ اللّٰہِ تَعَالٰی وَالبَعثِ بَعدَالمَوتٌِ</string>
    <!-- <string name="imanmuzamilurdu">میں اللّٰہ تعالیٰ پر اور اس کے فرشتوں اور اس کی کتابوں اور اس کے رسولوں اور قیامت کے دن پر اور اس پر کہ اچھی اور بری تقدیر اللّٰہ تعالیٰ کی طرف سے ہوتی ہے اور موت کے بعد اٹھائے جانے پر ایمان لایا</string>-->


    //////////////////////////////////END/////////////////////////////////////////////////////////////////////
    /////////////////////////////////////DAROODS////////////////////////////////////////////////////////////////
    <string name="bukhari3119">اَللّٰھُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ وَعَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ إِنَّکَ ،اَللّٰهُمَّ بَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ وَعَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ إِنَّکَ حَمِیْدٌ مَّجِیْدٌ

(بخاری،باب قول اللہ تعالی واتخذ اللہ،حدیث نمبر:۳۱۱۹)</string>
    <string name="bukhari4423">۲ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ إِنَّکَ حَمِیدٌ مَجِیدٌ، اَللّٰهُمَّ بَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ إِنَّکَ حَمِیدٌ مَجِیدٌ

(بخاری،باب قولہ ان اللہ وملائکتہ یصلون،حدیث نمبر:۴۴۲۳)</string>


    <string name="bukhari19">۳ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَ آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ إِنَّکَ حَمِیْدٌ مَّجِیْدٌ ،اَللّٰهُمَّ بَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَ آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ اِنَّکَ حَمِیْدٌ مَّجِیْدٌ

(بخاری:۴۷۷،حاکم،نسائی،کعب عن عجرہ:۱۹۰)</string>

    <string name="bukhari5883">۴ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَأَزْوَاجِهِ وَذُرِّیَّتِهِ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ وَبَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَأَزْوَاجِهٖ وَذُرِّیَّتِهٖ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ اِنَّکَ حَمِیْدٌ مَجِیْدٌ

(بخاری،باب ھل یصلی علی غیر النبی ﷺ،حدیث نمبر:۵۸۸۳)</string>

    <string name="bukhari94">۵ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ عَبْدِکَ وَرَسُولِکَ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ وَبَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَ آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ و آلِ إِبْرَاهِیمَ (بخاری:۹۴۰،عن ابی سعید)</string>
    <string name="bukhari198">۶ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی اِبْرَاهِیمَ وَ بَارِكْ عَلٰى مُحَمَّدٍ وَ آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ وَ آلِ اِبْرَاهِیمَ

(بخاری،عن ابی سعید،نزل :۱۶۸)</string>
    <string name="muslim185">۷ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ وَبَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ فِی الْعَالَمِینَ اِنَّکَ حَمِیْدٌ مَّجِیْدٌ

(مسلم:۱۷۵،ابوداؤد:۱۴۱،ترمذی،نسائی عن ابن مسعود)</string>
    <string name="nasaii198">۸ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدِ النَّبِىِّ الأُمِّىِّ وَعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ وَبَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدِ النَّبِىِّ الأُمِّىِّ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ اِنَّکَ حَمِیْدٌ مَّجِیْدٌ
(نسائی،نزل:۱۶۸)</string>
    <string name="musnadhakim298">۱۰ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدِ النَّبِىِّ الأُمِّىِّ وَعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰى إِبْرَاهِیمَ وَعَلٰى آلِ إِبْرَاهِیمَ وَبَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدِ النَّبِىِّ الأُمِّىِّ وَعَلٰى آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ وَعَلٰی آلِ إِبْرَاهِیمَ إِنَّکَ حَمِیْدٌ مَّجِیْدٌ (مسند حاکم،عن ابن مسعود:۱/۲۶۸)</string>
    <string name="abudaod141">۱ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدِ النَّبِىِّ ، وَأَزْوَاجِهِ اُمَّھَاتِ الْمُؤْمِنِینَ وَذُرِّیَّتِهِ وَأَهْلِ بَیْتِهِ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ اِنَّکَ حَمِیْدٌ مَّجِیْدٌ

(ابوداؤد:۱۴۱،مشکوٰۃ شریف عن ابی ہریرہ)</string>
    <string name="darqatni">۱۲ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَعَلٰی أَهْلِ بَیْتِهِ كَمَا صَلَّیْتَ عَلٰی اِبْرَاهِیمَ اِنَّکَ حَمِیْدٌ مَّجِیْدٌ اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلَیْنَا مَعَهُمْ اَللّٰهُمَّ بَارِكْ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَعَلٰی أَهْلِ بَیْتِهِ كَمَا بَارَكْتَ عَلٰی إِبْرَاهِیمَ اِنَّکَ حَمِیدٌ مَجِیدٌ، اَللّٰهُمَّ بَارِكْ عَلَیْنَا مَعَهُمْ صَلَوَاتُ اللهِ وَصَلَوَاتُ الْمُؤْمِنِینَ عَلٰی مُحَمَّدِ النَّبِىِّ الأُمِّىِّ السَّلاَمُ عَلَیْكُمْ وَرَحْمَةُ اللَّهِ وَبَرَكَاتُهُ (دار قطنی عن ابن مسعود)
</string>


    ///////////////////////////////////////END////////////////////////////////////////////////////////////////////
    /////////////////////////////////////Wazu /////////////////////////
    <string name="wazuhukam_maidaarbi">
يٰاَيُهَا الَّذِيْنَ اٰمَنُوْ ا اِذَا قُمْتُمْ اِلَی الصَّلٰوةِ فَاغْسِلُوْا وُجُوْهَکُمْ وَاَيْدِيَکُمْ اِلَی الْمَرَافِقِ وَامْسَحُوْا بِرُ ئُوْسِکُمْ وَاَرْجُلَکُمْ اِلَی الْکَعْبَيْنِ.
</string>
    <string name="wazuhukam_maidaudru">
’’اے ایمان والو! جب (تمہارا) نماز کے لیے کھڑے (ہونے کا ارادہ) ہو تو (وضو کے لیے) اپنے چہروں کو اور اپنے ہاتھوں کو کہنیوں سمیت دھو لو اور اپنے سروں کا مسح کرو اور اپنے پاؤں (بھی) ٹخنوں سمیت (دھو لو)۔‘‘
</string>


    <string name="wazuniatarbi">نَوَيْتُ اَنْ اَتَوَضَّاَِلاسْتِبَاحَةِ الصَّلٰوةِ تَقَرُّبًا اِلَی اﷲِ تَعَالٰی.</string>
    <string name="wazuniaturdu">’’مَیں نے وضوکرنے کی نیت کی نماز کو جائز کرنے کے لیے تاکہ قربِ اِلٰہی حاصل کرسکوں۔‘‘</string>
    <string name="wazuniattriqa">پہلے پاکی حاصل کرنے اور ثواب پانے کی نیت کرے۔اس کے بعد بسم اللہ پڑھ کر تین بار دونوں ہاتھ کلائی تک دھوئے اور پھر تین بار کلی کرے اور مسواک کرے۔\n پھر تین بار ناک میں پانی چڑھائے اور بائیں ہاتھ سے ناک صاف کرے۔ پھر تین بار منہ دھوئے اس طرح کہ پیشانی کے بالوں سے لے کر ٹھوڑی کے نیچے تک اور دونوں کانوں کی لَوتک کوئی جگہ خشک نہ رہے۔\nاگر گھنی داڑھی ہو تو خلال کرے اور اگر داڑھی اتنی ہلکی ہو کہ جلد نظر آتی ہو تو جلد کو دھوئے۔ پھر تین بار دونوں ہاتھ کہنیوں تک دھوئے، پہلے دایاں پھر بایاں۔\n پھر نئے پانی سے دونوں ہاتھ تر کرکے پورے سَر کا ایک بار مسح کرے اس طرح کہ پیشانی کے بالوں سے دونوں ہاتھوں کی تین اُنگلیاں پھیرتا ہوا گدی تک لے جائے اور پھر گُدی سے ہتھیلیاں پھیرتا ہوا واپس لائے۔\n پھر شہادت کی انگلی سے کان کے اندرونی حصہ اور انگوٹھے کے پیٹ سے کان کی بیرونی سطح اور انگلیوں کی پشت سے گردن کا مسح کرے۔\n پھر تین بار دونوں پاؤں دھوئے اور انگلیوں کا خلال کرے،\n پہلے دایاں پاؤں ٹخنوں تک بائیں ہاتھ سے دھوئے۔</string>

    <string name="wazuFaraz">
منہ دھونا
دونوں ہاتھ کہنیوں سمیت دھونا۔\n
چوتھائی سر کا مسح کرنا۔\n
دونوں پاؤں ٹخنوں سمیت دھونا۔\n
</string>
    <string name="wazusuntain">

 بسم اللہ پڑھ کر شروع کرنا۔
 \nدونوں ہاتھ کلائی تک دھونا۔\nانگلیوں میں خلال کرنا۔\nلی کرنا۔
مسواک کرنا۔\n
ناک میں پانی چڑھانا۔\n
داڑھی کا خلال کرنا۔\n
\nپورے سَر کا مسح کرنا۔
\n کانوں کا مسح کرنا۔
\n پے درپے وضو کرناکہ پہلا عضو خشک ہونے نہ پائے
ترتیب قائم رکھنا\n
\nدھوئے جانے والے ہر عضو کو تین بار دھونا۔

</string>


    <string name="wazumastehbat">

گردن کا مسح کرنا۔
قبلہ کی طرف منہ کرنا۔\n
\nپاک اور اونچی جگہ پر وضو کرنا۔
پانی بہاتے وقت اعضاء پر ہاتھ پھیرنا۔\n
\nبغیرضرورت دوسرے سے مدد نہ لینا۔
دنیا کی باتیں نہ کرنا۔\n
\nبچا ہوا پانی کھڑے ہوکر تھوڑا پی لینا۔
وضو کے بعد یہ دُعا پڑھنا:\n

</string>

    <string name="wazumakrohat">

 کلی کے لیے بائیں ہاتھ سے منہ میں پانی ڈالنا۔
عذر کے بغیر ایک ہاتھ سے منہ دھونا۔\n
منہ دھوتے وقت زور سے منہ پر چھینٹے مارنا۔\n
\nوضو کرتے وقت ضرورت سے کم پانی استعمال کرنا۔
وضو کرتے وقت ضرورت سے زیادہ پانی استعمال کرنا۔\n
وضو کرتے ہوئے دنیاوی گفتگو کرنا۔\n
گلے کا مسح کرنا۔\n
ناپاک جگہ پر وضو کا پانی گرانا۔\n
\nوضو کے پانی کے قطرے وضو کے برتن میں ٹپکانا۔
 کسی سنت کو ترک کرنا۔\n

</string>


    <string name="wazutorne">

پاخانہ یا پیشاب کے مقام سے کسی چیز کا نکلنا۔
\nخون یاپیپ زدہ پانی کا نکل کر بدن پر بہہ جانا۔
\nمنہ بھرقے کرنا۔
کسی شخص کا تکیہ لگا کر اس طرح سونا کہ تکیہ ہٹانے سے وہ گر جائے اور کولہے زمین سے ہٹ جائیں، لیکن اگر وہ بیٹھا رہا اور اس کے کولہے جگہ سے نہیں ہٹے تو وضو نہیں ٹوٹا۔\n
بالغ شخص کا نمازجنازہ کے علاوہ کسی نماز میں قہقہہ لگانا۔\n
کسی وجہ سے بیہوش ہوجانا۔\n
دکھتی آنکھ سے پانی کا بہنا۔\n
منی، ودی اور مذی خارج ہونا۔\n
\nکن چیزوں سے وضو نہیںٹوٹتا

</string>
    <string name="wazunatotna">

پاخانہ یا پیشاب کے مقام سے کسی چیز کا نکلنا۔
خون کا ظاہر ہونا جو اپنی جگہ سے بہا نہ ہو۔\n
خون بہے بغیر گوشت کا گر جانا۔\n
کیڑے کا زخم سے یا کان سے یا ناک سے نکلنا۔\n
قے جو منہ بھر کر نہ آئے۔\n
بلغم کی قے اگرچہ بلغم زیادہ ہو۔\n
اگر کسی کو چت لیٹے ہوئے ہلکی سی نیند آجائے اور وہ اردگرد کے لوگوں کی باتیں سن رہا ہو تو وضو نہیں ٹوٹتا۔\n
\nرکوع کی حالت میں نماز پڑھنے والے کا سو جانا۔
شرم گاہ کو چھونا۔\n

</string>
    <string name="wazumasail">
درمیانِ وضو اگر ریح خارج ہویا کوئی ایسی بات ہو جس سے وضو جاتا رہتا ہے تو پھر نئے سرے سے وضو کرے۔ اگر کسی کے زخم سے ہروقت خون یا پیپ بہتی رہتی ہو یا ہر وقت پیشاب کا قطرہ آتا رہتا ہو یا اسے ہوا خارج ہونے کی بیماری لاحق ہو تو ایسا شخص ہر نماز کے وقت وضو کرلیا کرے، اس کی نماز ہوجائے گی کیوں کہ وہ معذور ہے۔ جب تک مقررہ نماز کا وقت رہے گا یہ وضو باقی رہے گا۔
</string>
    //////////////////////////////////////END///////////////////////////////////////
    /////////////////////////////Gusal//////////////////////

    <string name="gusal_hukam_maida_arbi">

وَاِنْ کُنْتُمْ جُنُبًا فَاطَّهَرُوْا.(المائدة، 5: 4)
</string>
    <string name="gusal_hukam_maida_urdu">
’’اور اگر تم حالتِ جنابت میں ہو تو (نہا کر) خوب پاک ہو جاؤ۔‘‘
</string>
    <string name="gusal_tareqa">
پہلے دونوں ہاتھ کلائی تک دھوئے، پھر استنجاکرے اور جس جگہ نجاست ہو اس کو دور کرے۔ پھر وضو کرے اور وضو کے بعد تین مرتبہ سارے جسم پر پانی بہائے، پانی بہانے کی ابتدا سر سے کرے اور اِس کے بعد دائیں کندھے کی طرف سے پانی بہائے، پھر بائیں کندھے کی طرف سے پانی بہانے کے بعد پورے بدن پر تین مرتبہ پانی ڈالے اور مَلے۔دورانِ غسل کسی سے کلام نہ کرے۔
</string>

    <string name="gusal_faraz">

کلی کرنا، اس طرح کہ پانی حلق کی جڑ تک پہنچ جائے۔ لیکن روزہ کی حالت میں اِحتیاط کی جائے۔ اگر حالتِ روزہ میں پانی حلق سے نیچے اتر گیا تو روزہ فاسد ہوجائے گا۔
ناک میں پانی ڈالنا کہ جہاں تک نرم ہڈی ہے دُھل جائے۔\n
سارے بدن پر ایک بار اس طرح پانی بہانا کہ کوئی بھی جگہ خشک نہ رہ جائے۔\n

</string>
    <string name="gusal_farziat">


منی کا شہوت سے نکلنا۔
سوتے میں احتلام ہونا۔\n
مرد و عورت کا ہم بستری کرنا خواہ منی نکلے یا نہ نکلے۔\n
عورت کا حیض سے فارغ ہونا۔\n
\nنفاس ختم ہونا یعنی بچہ پیدا ہونے کے بعد آنے والے خون کا بند ہونا۔

</string>

    <string name="gusal_Masnoon">


نماز جمعہ کے لیے۔
\nدونوں عیدوں کی نماز کے لیے۔
\nاحرام باندھتے وقت۔
عرفہ کے دن\n


</string>

    <string name="gusal_Musthib">

جو آدمی پاکیزگی کی حالت میں مسلمان ہوا ہو۔
جو بچہ عمر کے اعتبار سے بالغ ہو۔\n
\nجو شخص جنون کے عارضہ سے صحت یاب ہوا ہو۔
\nنشتر لگوانے کے بعد۔
میت کو غسل دینے کے بعد۔\n
شبِ برآت میں عبادت کے لیے۔\n
لیلۃ القدر میں بطورِ خاص عبادت کے لیے۔\n
مکہ مکرمہ میں داخل ہونے کے لیے۔\n
\nمدینہ طیبہ میں داخل ہونے کے لیے۔
قربانی کے دن مزدلفہ میں ٹھہرنے کے لیے۔\n
\nطوافِ زیارت کے لیے۔
سورج گرہن کی نماز کے لیے۔\n
نمازِ اِستسقاء کے لیے۔\n
\nخوف کے وقت۔
دن میں سخت اندھیرے کے وقت۔\n
تیز آندھی کے وقت۔\n

</string>


    <string name="gusal_masail">
رمضان کی رات جنبی ہوا تو بہتر یہی ہے کہ طلوعِ فجر سے پہلے غسل کرے تاکہ روزے کا ہر حصہ جنابت سے خالی ہو۔ اگر غسل نہیں کیا تو روزہ میں کچھ نقصان نہیں۔ جنبی کا مسجد میں جانا، طواف کرنا، قرآنِ پاک کو چھونا اور پڑھنا حرام ہے۔ جنبی نے اگر درود شریف یا کوئی دعا پڑھ لی تو کوئی حرج نہیں مگر بہتر یہ ہے کہ وضو یا کلی کر کے پڑھے۔ جنبی کے لیے اذان کا جواب دینا جائز ہے۔ جس پرغسل واجب ہو اس کو چاہیے کہ نہانے میں تاخیر نہ کرے کیوں کہ جس گھر میں جنبی ہو اس میں رحمت کے فرشتے نہیں آتے۔ وضو یاغسل کے لیے پانی نہ ملنے کی صورت میں تیمم کرنا چاہیے۔
</string>
    /////////////////////END/////////////////////////////////////////
    //////////////////////////Tayamam//////////////////////////////////
    <string name="tayam_hukam_arbi">
فَلَمْ تَجِدُوْا مَآء فَتَيَمَّمُوْا صَعِيْدًا طَيِبًا فَامْسَحُوْا بِوُجُوْهِکُمْ وَاَيْدِيْکُمْ مِّنْهُ.
\n(المائدة، 5:2)
</string>
    <string name="tayam_hukam_urdu">
’’پھر تم پانی نہ پاؤ تو (اندریں صورت) پاک مٹی سے تیمم کرلیا کرو۔ پس (تیمم یہ ہے کہ) اس(پاک مٹی) سے اپنے چہروں اور اپنے (پورے ) ہاتھوں کا مسح کر لو۔‘‘
</string>

    <string name="tayam_info">

اگر پانی میسر نہ ہو یا غسل / وضو کرنے سے بیماری بڑھنے کا اندیشہ ہو تو بجائے غسل و وضو کے تیمم کا حکم ہے۔ غسل اور وضو دونوں کے لئے تیمم کا طریقہ ایک ہی ہے، صرف نیت میں فرق ہے کہ غسل کے تیمم کو غسل کے اور وضو کے تیمم کو وضو کے قائم مقام خیال کرے۔

</string>
    <string name="tayam_triqa">

پہلے نیت کرے کہ میں ناپاکی دور کرنے اور نماز پڑھنے کے لئے تیمم کرتا ہوں۔ پھر دونوں ہاتھوں کی انگلیوں کو کشادہ کر کے پاک مٹی یا کسی ایسی چیز پر جو زمین کی جنس سے ہو ایک بار مارکر سارے منہ کا مسح کرے کہ کوئی جگہ باقی نہ رہے۔ پھر اسی طرح ہاتھ مار کر دونوں ہاتھوں کا ناخنوں سے لے کر کہنیوں سمیت مسح کرے کہ کوئی جگہ باقی نہ رہے۔
</string>
    <string name="tayam_fraiz">
نیت کرنا۔
\nدونوں ہاتھ مٹی پر مار کر سارے منہ پر پھیرنا۔
دونوں ہاتھوں کو مٹی پرمار کر کہنیوں تک پھیرنا۔\n
</string>

    <string name="tayam_sunat">

بسم اللہ کہنا۔
ہاتھوں کو زمین پر مارنا۔\n
انگلیاں کھلی ہوئی رکھنا۔\n
زیادہ مٹی لگ جانے پر ہاتھوں کو جھاڑنا اس طرح کہ ایک ہاتھ کے انگوٹھے کی جڑ کو دوسرے ہاتھ کے انگوٹھے کی جڑ پر مارنا۔\n
داڑھی اور انگلیوں کا خلال کرنا۔\n

</string>

    <string name="tayam_masyal">
انگوٹھی، چھلے، چوڑیاں وغیرہ پہنی ہوں تو ان کو اتار کر یا ہٹا کر ان کے نیچے ہاتھ پھیرنا فرض ہے۔ جو چیز آگ سے جل کر نہ راکھ ہوتی ہو، نہ پگھلتی ہو، نہ نرم ہوتی ہو وہ زمین کی جنس سے ہے، اس سے تیمم جائز ہے اگرچہ اس پر غبار نہ ہو۔ ایسا پاک کپڑا جس پر غبار ہو کہ ہاتھ مارنے سے غبار اُڑتا نظر آئے اس سے بھی تیمم جائز ہے۔ جن چیزوں سے وضو ٹوٹتا یا غسل واجب ہوتا ہے ان سے تیمم بھی جاتا رہتا ہے۔ اس کے علاوہ پانی کے میسر آنے سے بھی تیمم ٹوٹ جاتا ہے۔ہر نماز کے لیے نئے سرے سے تیمم کرنا ضروری ہے۔
</string>
    ////////////////////////////////////////////////////////////////////END////////////////////////
    ////////////////////////////////AZAN////////////////////////////////////
    <string name="azan_quran_ref_arbi">
وَاِذَا نَادَيْتُمْ اِلَی الصَّلٰوةِ.(المائدة، 5:58)
</string>
    <string name="azan_quran_ref_urdu">
’’اور جب تم نماز کے لیے (لوگوں کو بہ صور تِ اذان) پکارتے ہو۔ ‘‘
</string>

    <string name="azan_info">
پانچوں وقت کی نماز کے لیے جس میں جمعہ بھی ہے اذان سنتِ مؤکد ہ ہے۔ اذان وقت پر کہنی چاہیے۔ فرضِ عین کے علاوہ کسی نماز کے لئے اذان نہیں ہے . عورتوں کا اذان کہنامکروہ تحریمی ہے۔ بے وضو کی اذان ہوجائے گی مگر مکروہ ہوگی ، اس لیے بہتر یہ ہے کہ باوضو ہوکر اذان دی جائے۔
</string>

    <string name="azan_treeqa">
بلند جگہ قبلہ رُخ کھڑے ہوکر کانوں میں انگلیاں ڈال کر اذان اس طرح کہنی چاہیے:

حَيَ عَلَی الصَّلٰوةِ کہتے وقت دائیں طرف اور حَيَ عَلَی الْفَلاَحِ کہتے وقت بائیں طرف منہ کرنا چاہئے۔ اگر فجر کی اذان ہو تو حَيَ عَلَی الْفَلاَحِ کے بعد دو مرتبہ اَلصَّلٰوةُ خَيْرٌ مِّنَ النَّوْمِ(نماز نیند سے بہتر ہے) کہنا سنت ہے۔

</string>
    <string name="azan_kalimat_arbi">
اَﷲُ اَکْبَرُ اﷲُ اَکْبَرُ ط اَﷲُ اَکْبَرُ اﷲُ اَکْبَرُ ط اَشْهَدُ اَنْ لَّااِلٰهَ اِلَّا اﷲُ ط اَشْهَدُ اَنْ لَّااِلٰهَ اِلاَّ اﷲُ ط اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدًا رَّسُوْلُ اﷲِ ط اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدًا رَّسُوْلُ اﷲِ ط حَيَّ عَلَی الصَّلٰوةِ ط حَيَّ عَلَی الصَّلٰوةِ ط حَيَّ عَلَی الْفَلاَحِ ط حَيَّ عَلَی الْفَلاَحِِ ط اَﷲُ اَکْبَرُ اﷲُ اَکْبَرُ ط لَآاِلٰهَ اِلاَّ اﷲُ.</string>

    <string name="azan_kalimat_urdu">
’’اللہ ہی بڑا ہے، اللہ ہی بڑا ہے۔ اللہ ہی بڑا ہے، اللہ ہی بڑا ہے۔ میں گواہی دیتا ہوں کہ اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں، میں گواہی دیتا ہوں کہ اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں۔ میں گواہی دیتا ہوں کہ حضرت محمد ( صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم) اللہ کے رسول ہیں، میں گواہی دیتا ہوں کہ حضرت محمد ( صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم) اللہ کے رسول ہیں۔ آؤ نماز پڑھنے کے لیے، آؤ نماز پڑھنے کے لیے۔ آؤ نجات پانے کے لیے، آؤ نجات پانے کے لیے۔ اللہ ہی بڑا ہے، اللہ ہی بڑا ہے۔ اللہ کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔‘‘
</string>

    <string name="azan_masail">
بہتر یہ کہ مؤذن صالح اور پر ہیزگار ہو اور ثواب کی نیت پر اذان کہتا ہو۔ فاسق، نشئی، پاگل اور نا سمجھ بچے کی اذان مکروہ و واجب الاعادہ ہے۔ حیض و نفاس والی عورت، خطبہ سننے والے، قضائے حاجت اور جماع کرنے والے پر اذان کا جواب نہیں ہے۔ جب اذان ہو تو چاہیے کہ اتنی دیر سب کام یہاں تک کہ قرآن بھی پڑھ رہا ہو تو موقوف کر دے اور چل رہا ہو تو کھڑا ہو کر اذان سنے اور جواب دے۔ اگر چند اذانیں سنے تواس پر پہلی اذان کا جواب ہے۔ اگر سب کا جواب دے تو بہتر ہے۔
    </string>
    <string name="azan_aqamat">

اذان کے بعد جماعت کھڑی ہونے کے وقت جو دعا کہی جاتی ہے اس کے الفاظ اذان کے مثل ہیں، چند باتوں کا فرق ہے:

حَيَ عَلَی الْفَلاَحِ کے بعد دو مرتبہ قَدْ قَامَتِ الصَّلٰوۃُ (جماعت کھڑی ہو گئی )کہے۔\n
\nاذان کے مقابلے میں آواز پست ہو۔
\nاس کے کلمات جلد کہے جائیں۔
\nکانوں میں انگلیاں نہ ڈالے۔
    </string>
    <string name="azan_ajabat">
اذان و اِقامت دونوں کا جواب دینا مستحب ہے۔ اِجابت کا مطلب یہ ہے کہ سننے والا بھی وہی کلمات کہتا جائے اور اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدً رَّسُوْلُ اﷲِ کہہتے وقت پہلی مرتبہ صَلَّی اﷲُ عَلَيْکَ يَارَسُوْلَ اﷲِاور دوسری مرتبہ قُرَّةُ عَيْنِی اَللّٰهُمَّ مَتِّعْنِی بِالسَّمْعِ وَالْبَصَرِ کہے۔ جو ایسا کرے گا حضورصلی اللہ علیہ وآلہ وسلم اس کی شفاعت فرمائیں گے اور اس کی آنکھوں کی روشنی کبھی نہ جائے گی. حَيَ عَلَی الصَّلٰوةِ اورحَيَ عَلَی الْفَلاَحِ کے جواب میں لَا حَوْلَ وَلَا قُوَّةَ اِلَّا بِااﷲِ الْعَلِيِ الْعَظِيْمِ کہے اور فجر کی اذان میں اَلصَّلٰوةُ خَيْرٌ مِّنَ النَّوْمِ کے جواب میں صَدَقْتَ وَبَرَرْتَ کہے اور اقامت میں قَدْ قَامَتِ الصَّلٰوةُ کے جواب میں اَقَامَهَا اﷲُ وَاَدَامَهَا کہے۔
    </string>

    <string name="azan_bad_dua_arbi">
اَللّٰهُمَّ رَبَّ هٰذِهِ الدَّعْوَةِ التَّآمَّةِ وَالصَّلَاةِ الْقَآئِمَةِ اٰتِ سَيِدَنَا مُحَمَّدَ نِ الْوَسِيْلَةَ وَالْفَضِيْلَةَ وَالدَّرَجَةَ الرَّفِيْعَةَ وَابْعَثْهُ مَقَامًا مَّحْمُوْدَ نِ الَّذِيْ وَعَدْتَّهُ وَارْزُقْنَا شَفَاعَتَهُ يَوْمَ الْقِيٰمَةِ ط اِنَّکَ لَا تُخْلِفُ الْمِيعَادَ.    </string>
    <string name="azan_bad_dua_urdu">
اے اللہ! اس دعوتِ کامل اور قائم ہونے والی نماز کے مالک! تو ہمارے سردار حضرت محمد( صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم) کو وسیلہ اور فضیلت اور بہت بلند درجہ عطا فرما اور ان کو اس مقامِ محمود پر پہنچا جس کا تو نے ان سے وعدہ کیا ہے، اور ہمیں قیامت کے دن ان کی شفاعت نصیب فرما۔ بے شک تو وعدہ کے خلاف نہیں کرتا۔
    </string>
    //////////////////////////////END//////////////////////////////////
    //////////////////////////////NAMAZ///////////////////////////////////////////////////
    <string name="namaz_niyat_farz">
        میں نیت کرتا / کرتی ہوں . . . رکعت فرض  نماز . . . کی، واسطے اﷲ تعاليٰ کے، منہ طرف کعبہ شریف کے، اَﷲُ اَکْبَر۔
</string>
    <string name="namaz_niyat_sunat">
        میں نیت کرتا / کرتی ہوں . . . رکعت سنت نماز . . . کی، واسطے اﷲ تعاليٰ کے، منہ طرف کعبہ شریف کے، اَﷲُ اَکْبَر۔
</string>
    <string name="namaz_niyat_wajab">
میں نیت کرتا/کرتی ہوں تین رکعت وتر واجب نماز عشاء کی، واسطے اﷲ تعاليٰ کے، منہ طرف کعبہ شریف کے، اَﷲُ اَکْبَر۔
    </string>
    <string name="namaz_treeqa">
نماز پڑھنے سے پہلے یہ ضروری ہے کہ نمازی کا بدن، کپڑے اور نماز کی جگہ پاک ہو اور نماز کا وقت ہوگیا ہو۔ پھر باوُضو قبلہ کی طرف منہ کر کے دونوں پاؤں کے درمیان کم ازکم چار انگلیاںاور زیادہ سے زیادہ ایک بالشت کا فاصلہ کرکے کھڑا ہو۔ جو نماز پڑھنی ہے اس کا دل سے ارادہ کرے اور زبان سے کہنا مستحب ہے۔ پھر دونوں ہاتھ اپنے کانوں کی لو تک لے جائے اس طرح کہ ہتھیلیاں قبلہ رُخ ہوں اور انگلیاں نہ کھلی ہوئی ہوں نہ ملی ہوئی بلکہ اپنی نارمل حالت میں ہوں۔ اَﷲُ اَکْبَرُ کہتا ہوا ہاتھ نیچے لائے اور ناف کے نیچے باندھ لے اس طرح کہ داہنی ہتھیلی بائیں کلائی کے سرے پر ہو اور بیچ کی تین انگلیاں بائیں کلائی کی پشت پر اور انگوٹھا اور چھنگلیاں کلائی کے اغل بغل ہوں اور نظر سجدہ کی جگہ پر رہے اور ثناء پڑھے۔
    </string>
    <string name="namaz_sana_arbi">
سُبْحَانَکَ اللّٰهُمَّ وَبِحَمْدِکَ، وَتَبَارَکَ اسْمُکَ، وَتَعَالٰی جَدُّکَ، وَلَا اِلٰهَ غَيْرُکَ.
    </string>
    <string name="namaz_sana_urdu">
        اے اﷲ! ہم تیری پاکی بیان کرتے ہیں، تیری تعریف کرتے ہیں، تیرا نام بہت برکت والا ہے، تیری شان بہت بلند ہے اور تیرے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں
    </string>
    <string name="namaz_sana_treeqa">
اگر جماعت کے ساتھ نمازپڑھ رہا ہے تو ثناء پڑھ کر خاموش ہو جائے اور اگر تنہا ہو تو ثناء کے بعد تعوذ، تسمیہ اور سورئہ فاتحہ کے ساتھ کوئی سورۃ ملا کر پڑھے۔
    </string>
    <string name="tauz_arbi">
اَعُوْذُ بِاﷲِ مِنَ الشَّيْطٰنِ الرَّجِيْمِo    </string>
    <string name="tauz_urdu">
’’میں شیطان مردود سے اللہ کی پناہ مانگتا/مانگتی ہوں
    </string>
    <string name="tasmia_arbi">
بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo
    </string>
    <string name="tasmia_urdu">
اﷲ کے نام سے شروع جو نہایت مہربان ہمیشہ رحم فرمانے والا ہے
    </string>
    <string name="fatia_arbi">
اَلْحَمْدُِﷲِ رَبِّ الْعٰلَمِيْنَo الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo مٰلِکِ يَوْمِ الدِّيْنِo اِيَاکَ نَعْبُدُ وَاِيَاکَ نَسْتَعِيْنُo اِهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيْمَo صِرَاطَ الَّذِيْنَ اَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ لا غَيْرِ الْمَغْضُوْبِ عَلَيْهِمْ وَلَا الضَّآلِّيْنَo    </string>
    <string name="fatia_urdu">
’’سب تعریفیں اللہ ہی کے لیے ہیں جو تمام جہانوں کی پرورش فرمانے والا ہےo نہایت مہربان بہت رحم فرمانے والا ہےo روزِ جزا کا مالک ہےo (اے اللہ!) ہم تیری ہی عبادت کرتے ہیں اور ہم تجھ ہی سے مدد چاہتے ہیںo ہمیں سیدھا راستہ دکھاo ان لوگوں کا راستہ جن پر تو نے انعام فرمایاo ان لوگوں کا نہیں جن پر غضب کیا گیا ہے اور نہ (ہی) گمراہوں کاo‘‘    </string>
    <string name="after_fatia">
سورۃ الفاتحہ پڑھنے کے بعد اِمام اور مقتدی دونوں آہستہ آواز سے کہیں: آمین.    </string>
    <string name="akhlas_arbi">
قُلْ هُوَ اﷲُ اَحَدٌo اَﷲُ الصَّمَدُo لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُوْلَدْo وَلَمْ يَکُنْ لَّهُ کُفُوًا اَحَدٌo    </string>
    <string name="akhlas_urdu">
’’(اے نبيِ مکرّم!) آپ فرما دیجئے: وہ اﷲ ہے جو یکتا ہےo اﷲ سب سے بے نیاز، سب کی پناہ اور سب پر فائق ہے o نہ اس سے کوئی پیدا ہوا ہے اور نہ ہی وہ پیدا کیا گیا ہےo اور نہ ہی اس کا کوئی ہمسر ہےo‘‘
    </string>
    <string name="after_talawat">
پھر اَﷲُ اَکْبَرُ کہتے ہوئے رکوع میں جائے اور گھٹنوں کو ہاتھ کی انگلیوں سے مضبوط پکڑلے اور اتنا جھکے کہ سر اور کمر برابر ہوجائے اور کم سے کم تین بار کہے: </string>
    <string name="tasbi_raqo_arbi">
سُبْحَانَ رَبِّيَ الْعَظِيْمِ.
    </string>
    <string name="tasbi_raqo_urdu">
’’پاک ہے میرا پروردگار عظمت والا۔‘‘    </string>
    <string name="after_raqoo">
اگر جماعت ہوتو پھر رکوع سے اٹھتے ہوئے صرف امام تسمیع کہے:    </string>
    <string name="tasmi_arbi">
سَمِعَ اﷲُ لِمَنْ حَمِدَهُ.
    </string>
    <string name="tasmi_urdu">
’’اﷲ تعاليٰ نے اس بندے کی بات سن لی جس نے اس کی تعریف کی.‘‘
    </string>
    <string name="tasmi_qoma">
        پھر دونوں ہاتھ چھوڑ کرسیدھا کھڑا ہوجائے اور مقتدی تحمید کہے۔
    </string>
    <string name="tamheed_arbi">
رَبَّنَا لَکَ الْحَمْدُ.
    </string>
    <string name="tamheed_urdu">
’’اے ہمارے پروردگار! تمام تعریفیں تیرے لیے ہیں۔‘‘
    </string>
    <string name="after_tamheed">
تنہا نماز پڑھنے والا اور جماعت سے پڑھنے والا دونوں تحمید کہیں پھر اَﷲُ اَکْبَرُکہتا ہوا سجدہ میں جائے اس طرح کہ پہلے گھٹنے پھر دونوں ہاتھ زمین پر رکھے، پھر ناک اور پھر پیشانی خوب جمائے اور چہرہ دونوں ہاتھوں کے درمیان رکھے اور مرد بازوؤں کو کروٹوں سے اور پیٹ کو رانوں سے اور رانوں کو پنڈلیوں سے جدا رکھے اور کُہنیاں زمین سے اٹھی ہوئی ہوں اور دونوں پاؤں کی انگلیوں کے پیٹ قبلہ رُو زمین پر جمے ہوئے ہوں اور کم سے کم تین بار پڑھے:
    </string>
    <string name="sajda_tasmee_arbi">
سُبْحَانَ رَبِّيَ الْاَعْلٰی.
    </string>
    <string name="sajda_tasmee_urdu">
’’پاک ہے میرا پروردگار جو بلند ترہے۔‘‘
    </string>
    <string name="sajda_after_jalsa">
پھراَﷲُ اَکْبَرُ کہتا ہوا سجدہ سے اس طرح اٹھے کہ پہلے پیشانی، پھر ناک، پھر ہاتھ اٹھیں اور بایاں قدم بچھا کر اس پر بیٹھے اور داہنا قدم کھڑا کر کے رکھے۔ اس کی انگلیاں قبلہ رُو ہوں اور ہاتھ رانوں پر گھٹنوں کے قریب کہ ان کی انگلیاں بھی قبلہ رُخ ہوں .
    </string>
    <string name="after_jalsa">
اسی طرح جلسہ سے اَﷲُ اَکْبَرُ کہتا ہوا دوسرا سجدہ کرے اور پھر اَﷲُ اَکْبَرُ کہتا ہوا کھڑا ہوجائے۔
    </string>

    <string name="qayam">
تسمیہ، فاتحہ اور کوئی سورۃ پڑھ کر اسی طرح رکوع و سجود کرے لیکن امام کے پیچھے مقتدی تسمیہ، فاتحہ اور سورۃ نہیں پڑھے گا بلکہ خاموش کھڑا رہے گا۔
    </string>
    <string name="qehada">
دوسری رکعت کے دونوں سجدوں سے فارغ ہوکر اس طرح بیٹھ جائے جس طرح دو سجدوں کے درمیان بیٹھا تھا۔ پھر بیٹھ کر تشہد پڑھے۔
    </string>
    <string name="tashad_arbi">
اَلتَّحِيَاتُِﷲِ، وَالصَّلَوٰتُ وَالطَّيِبَاتُ، اَلسَّلَامُ عَلَيْکَ اَيُهَا النَّبِيُ وَرَحْمَةُ اﷲِ وَبَرَکَاتُهُ، اَلسَّلَامُ عَلَيْنَا وَعَلٰی عِبَادِ اﷲِ الصّٰلِحِيْنَ، اَشْهَدُ اَنْ لَّااِلٰهَ اِلَّا اﷲُ، وَاَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدًا عَبْدُهُ وَرَسُوْلُهُ.
    </string>
    <string name="tashad_urdu">
’’تمام قولی، فعلی اور مالی عبادتیں اﷲ ہی کے لیے ہیں، اے نبی! آپ پر سلام ہو اور اﷲ کی رحمت اور برکتیں ہوں، ہم پر اور اﷲ کے تمام نیک بندوں پر بھی سلام ہو، میں گواہی دیتا ہوں کہ اﷲ کے سوا کوئی معبود نہیں اور میں گواہی دیتا ہوں کہ حضرت محمد صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم، اللہ کے بندے اور اس کے رسول ہیں۔‘‘
    </string>
    <string name="after_tashad">
جب تشہد میں کلمہ لَا پر پہنچے تو داہنے ہاتھ کی بیچ کی انگلی اور انگوٹھے کا حلقہ بنائے اور چھنگلی اور اس کے پاس والی انگلی کو ہتھیلی سے ملادے اور لفظ لَا پر شہادت کی انگلی اٹھائے اور اِلاَّ پر گرا دے اور سب انگلیاں فوراً سیدھی کردے۔ اگر دو رکعت والی نماز ہے تو اس تشہد کے بعد درود ابراہیمی اور دعا پڑھ کر سلام پھیردے۔
    </string>
    <string name="do_char_raqat">
اگر چار رکعت والی نماز ہے تو تشہد کے بعد اَﷲُ اَکْبَرُ کہہ کر کھڑا ہوجائے اور دونوں رکعتوں میں اگر فرض ہوں تو صرف تسمیہ اور سورئہ فاتحہ پڑھ کر رکوع و سجود کرے اور اگر سنت و نفل ہوں توسورئہ فاتحہ کے بعد کوئی اور سورۃ بھی پڑھے لیکن امام کے پیچھے مقتدی تسمیہ اور فاتحہ نہیں پڑھے گا بلکہ خاموش کھڑا رہے گا۔ پھر چار رکعتیں پوری کر کے بیٹھ جائے اور تشہد، درودِ ابراہیمی اور دعا پڑھے اور سلام پھیردے۔
    </string>
    <string name="after_darood">
درودابراہیمی کے بعد یہ دعا پڑھیں:
    </string>
    <string name="dua_e_masora_arbi">
رَبِّ اجْعَلْنِيْ مُقِيْمَ الصَّلٰوةِ وَمِنْ ذُرِّيَتِيْ رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَآئِo رَبَّنَا اغْفِرْلِيْ وَلِوَالِدَيَ وَلِلْمُؤْمِنِيْنَ يَوْمَ يَقُوْمُ الْحِسَابُo
    </string>
    <string name="dua_e_masora_urdu">
’’اے میرے رب! مجھے اور میری اولاد کو نماز قائم رکھنے والا بنا دے، اے ہمارے رب! اور تو میری دعا قبول فرما لےo اے ہمارے رب! مجھے بخش دے اور میرے والدین کو (بخش دے) اور دیگر سب مومنوں کو بھی، جس دن حساب قائم ہوگاo‘‘
    </string>
    <string name="after_dua_e_masora">
پھر نماز ختم کرنے کے لیے پہلے دائیں اور پھر بائیں طرف منہ کرکے سلام کہے۔
    </string>
    <string name="salam_arbi">
        اَلسَّلَامُ عَلَيْکُمْ وَرَحْمَةُ اﷲِ
    </string>
    <string name="salam_urdu">
’’تم پر سلامتی ہو اور اللہ کی رحمت ہو۔‘‘
    </string>
    <string name="namaz_salam_niat">
دا ہنی طرف کے سلام میں دا ہنی طرف کے فرشتوں اور نمازیوں کی نیت کرے کہ میں ان کو سلام کہہ رہا ہوں اور بائیں طرف کے سلام میں بائیں طرف کے فرشتوں اور نمازیوں کی نیت کرے اورجس طرف امام ہو اس طرف کے سلام میں امام کی نیت بھی کرے۔ اسی طرح امام بھی دونوں طرف کے سلاموں میں فرشتوں اور مقتدیوں کی نیت کرے . جب تنہا ہو تو دونوں طرف کے فرشتوں کی نیت کرے۔
    </string>
    <string name="male_female_namaz_farq">
مرد اور عورت کی جسمانی ساخت میں جو فرق پایا جاتا ہے، شریعت کی رُو سے شرعی اَحکام و مسائل میں بھی اس کا پاس و لحاظ رکھا گیا ہے۔ طہارت کے مسائل ہوں یا حج کے، روزہ کے مسائل ہوں یا زکوٰۃ کے، عورت کے عورت ہونے کا کسی نہ کسی حکم سے اِظہار ہو جاتا ہے جس طرح نمازِ جمعہ و عیدین مردوں پر فرض ہے عورتوں پر نہیں۔

اِسی طرح نماز جیسی افضل عبادت میں بھی بعض مخصوص مواقع پر عورت کا طریقۂ نماز مرد سے مختلف رکھا گیا تاکہ عورت کے پردہ کا لحاظ رکھا جائے۔ اس کے اعضائے نسوانی کا اعلان و اظہار نہ ہو مثلاً عورت نماز میں تکبیر تحریمہ کے وقت ہاتھ کندھے تک اٹھاتی ہے جبکہ مرد کانوں کی لو تک، مردوں کو سجدہ میں پیٹ رانوں سے اور بازو بغل سے جدا رکھنے کا حکم ہے۔ جبکہ عورت کو سمٹ کر سجدہ کرنے کا حکم دیا گیا ہے۔ کہ وہ سجدہ کرے تو اپنے پیٹ کو اپنی دونوں رانوں سے چپکائے . مرد اور عورت کی نماز میں یہ بنیادی فرق (پردہ) کے اعتبار سے ہے۔

پہلا والا نہیں یہ والا نماز کا طریقہ لکھنا ہے ہم نے


    </string>

    <string name="namaz_sharayat_number">
نماز کی چھ شرطیں ہیں:
    </string>
    <string name="namaz_sharayat">
طہارت یعنی نمازی کا بدن اور کپڑے پاک ہوں۔
نماز کی جگہ پاک ہو۔\n
\nسترِ عورت یعنی بدن کا وہ حصہ جس کا چھپانا فرض ہے وہ چھپا ہوا ہو۔ مردکے لیے ستر ناف سے لے کر گھٹنے تک ہے اور عورت کے لیے ہاتھوں، پاؤں اور چہرہ کے علاوہ سارا بدن ستر ہے۔
استقبالِ قبلہ یعنی منہ اور سینہ قبلہ کی طرف ہو۔\n
\nوقت یعنی نماز کا اپنے وقت پر پڑھنا۔
\nنیت کرنا . دل کے پکے ارادہ کا نام نیت ہے اگرچہ زبان سے کہنا مستحب ہے۔
نماز شروع کرنے سے پہلے ان شرطوں کا ہونا ضروری ہے ورنہ نماز نہیں ہوگی.\n

    </string>
    <string name="namaz_faraiz_numer">
        نماز کے سات فرائض ہیں:
    </string>
    <string name="namaz_faraiz">
تکبیرِ تحریمہ یعنی اَﷲُ اَکْبَرُ کہنا۔
قیام یعنی سیدھا کھڑے ہوکر نماز پڑھنا۔فرض، وتر، واجب اور سنت نماز میں قیام فرض ہے، بلاعذرِ صحیح اگر یہ نمازیں بیٹھ کر پڑھے گا تو ادا نہیں ہوں گی. نفل نماز میں قیام فرض نہیں۔\n
قرآت یعنی مطلقاًایک آیت پڑھنا۔ فرض کی پہلی دو رکعتوں میں اور سنت وتر و نوافل کی ہررکعت میں فرض ہے جب کہ مقتدی کسی نماز میں قرآت نہیں کرے گا۔\n
رکوع کرنا۔\n
سجدہ کرنا۔\n
قعدئہ اخیرہ یعنی نماز پوری کرکے آخرمیں بیٹھنا۔\n
خروج بصنعِہِ یعنی دونوں طرف سلام پھیرنا۔\n
اِن فرضوں میں سے ایک بھی رہ جائے تو نماز نہیں ہوتی اگرچہ سجدئہ سہو کیا جائے۔\n
    </string>
    <string name="namaz_wajibat_numer">
نماز میں درج ذیل چودہ امور واجبات میں سے ہیں:

    </string>
    <string name="namaz_wajibat">
فرض نمازوں کی پہلی دو رکعتوں میں قرآ ت کرنا (یعنی تنہا نماز پڑھنے والے یا باجماعت نماز میں اِمام کے لیے).
\nفرض نمازوں کی تیسری اور چوتھی رکعت کے علاوہ تمام نمازوں کی ہر رکعت میں سورہ فاتحہ پڑھنا۔
فرض نمازوں کی پہلی دو رکعتوں میں اور واجب، سنت اور نفل نمازوں کی تمام رکعتوں میں سورہ فاتحہ کے بعد کوئی سورت یا بڑی آیت یا تین چھوٹی آیات پڑھنا۔\n
سورہ فاتحہ کو کسی اور سورت سے پہلے پڑھنا۔\n
قرآ ت، رکوع، سجدوں اور رکعتوں میں ترتیب قائم رکھنا۔\n
قومہ کرنا یعنی رکوع سے اٹھ کر سیدھا کھڑا ہونا۔\n
جلسہ یعنی دونوں سجدوں کے درمیان سیدھا بیٹھ جانا۔\n
\nتعدیلِ ارکان یعنی رکوع، سجدہ وغیرہ کو اطمینان سے اچھی طرح ادا کرنا۔
قعدۂ اُوليٰ یعنی تین، چار رکعت والی نماز میں دو رکعتوں کے بعد تشہد کے برابر بیٹھنا۔\n
دونوں قعدوں میں تشہد پڑھنا۔\n
امام کا نمازِ فجر، مغرب، عشاء، عیدین، تراویح اور رمضان المبارک کے وتروں میں بلند آواز سے قرآ ت کرنا اور ظہر و عصر کی نماز میں آہستہ پڑھنا۔\n
اَلسَّلَامُ عَلَيْکُمْ وَرَحْمَۃُ اﷲِ کے ساتھ نماز ختم کرنا۔\n
نمازِ وتر میں قنوت کے لیے تکبیر کہنا اور دعائے قنوت پڑھنا۔\n
عیدین کی نمازوں میں زائد تکبیریں کہنا۔\n
نماز کے واجبات میں سے اگر کوئی واجب بھولے سے رہ جائے تو سجدئہ سہو کرنے سے نماز درست ہوجائے گی. سجدئہ سہو نہ کرنے اور قصداً تر ک کرنے سے نماز کا لوٹانا واجب ہے۔\n
    </string>
    <string name="sunon_namaz">
جو چیزیں نماز میں حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم سے ثابت ہیں لیکن ان کی تاکید فرض اور واجب کے برابر نہیں سنن کہلاتی ہیں۔ نماز میں درج ذیل سنن ہیں:
    </string>
    <string name="sunon_namaz_treeqa">
تکبیر تحریمہ کہنے سے پہلے دونوں ہاتھ کانوں تک اٹھانا۔
دونوں ہاتھوں کی انگلیوں کو معمول کے مطابق کھلی اور قبلہ رخ رکھنا۔\n
تکبیر کہتے وقت سر کو نہ جھکانا۔\n
امام کا تکبیر تحریمہ اور ایک رکن سے دوسرے رکن میں جانے کی تمام تکبیریں بلند آواز سے کہنا۔\n
سیدھے ہاتھ کو بائیں ہاتھ پر ناف کے نیچے باندھنا۔\n
ثناء پڑھنا۔\n
تعوذ یعنی اَعُوْذُ بِاﷲِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيْمِ پڑھنا۔\n
تسمیہ یعنی بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِ پڑھنا۔\n
فرض نماز کی تیسری اور چوتھی رکعت میں صرف سورہ فاتحہ پڑھنا۔\n
آمین کہنا\n
ثنا، تعوذ، تسمیہ اور آمین سب کا آہستہ پڑھنا۔\n
سنت کے مطابق قرآت کرنا یعنی نماز میں جس قدر قرآنِ مجید پڑھنا سنت ہے اتنا پڑھنا۔\n
رکوع اور سجدے میں تین تین بار تسبیح پڑھنا۔\n
رکوع میں سر اور پیٹھ کو ایک سیدھ میں برابر رکھنا اور دونوں ہاتھوں کی کھلی انگلیوں سے گھٹنوں کو پکڑ لینا۔\n
قومہ میں امام کا تسمیع یعنی سَمِعَ اﷲُ لِمَنْ حَمِدَہُ اور مقتدی کا تحمید رَبَّنَا لَکَ الْحَمْدُ کہنا اور منفرد کا تسمیع اور تحمید دونوں کہنا۔\n
سجدے میں جاتے وقت پہلے دونوں گھٹنے، پھر دونوں ہاتھ، پھر ناک، پھر پیشانی رکھنا اور اٹھتے وقت اس کے برعکس عمل کرنا یعنی پہلے پیشانی، پھر ناک، پھر ہاتھ اور اس کے بعد گھٹنے اٹھانا۔\n
جلسہ اور قعدہ میں بایاں پاؤں بچھا کر اس پر بیٹھنا اور سیدھے پاؤں کو اس طرح کھڑا رکھنا کہ اس کی انگلیوں کے سرے قبلہ رخ ہوں اور دونوں ہاتھ رانوں پر رکھنا۔\n
تشہد میں اَشْھَدُ اَنْ لَّا اِلٰہَ پر شہادت کی انگلی سے اشارہ کرنا اور اِلَّا اﷲُ پر انگلی گرا دینا۔\n
قعدۂ اخیرہ میں تشہد کے بعد درودِ ابراہیمی پڑھنا۔\n
درود اِبراہیمی کے بعد دعا پڑھنا۔\n
پہلے دائیں طرف پھر بائیں طرف سلام پھیرنا۔\n
ان سنتوں میں سے اگر کوئی سنت سہواً رہ جائے یا قصداً ترک کی جائے تو نماز نہیں ٹوٹتی اور نہ ہی سجدۂ سہو واجب ہوتا ہے لیکن قصداً چھوڑنے والا گنہگار ہوتا ہے۔\n
    </string>
    <string name="namaz_mustahbat">
قیام میں سجدہ کی جگہ نگاہ رکھنا۔
رکوع میں قدموں پر نظر رکھنا۔\n
سجدہ میں ناک کی نوک پر نظر رکھنا۔\n
قعدہ میں گود پر نظر رکھنا۔\n
سلام پھیرتے وقت دائیں اور بائیں جانب کے کندھے پر نظر رکھنا۔\n
جمائی کو آنے سے روکنا، نہ رکے تو حالتِ قیام میں دائیں ہاتھ سے منہ ڈھانک لیں اور دوسری حالتوں میں بائیں ہاتھ کی پیٹھ سے۔\n
مرد تکبیر تحریمہ کے لیے کپڑے سے ہاتھ باہر نکالیں اور عورتیں اندر رکھیں۔\n
کھانسی روکنے کی کوشش کرنا۔\n
\nحَيَ عَلَی الْفَلَاحِ پر امام و مقتدی کا کھڑے ہونا۔
حالتِ قیام میں دونوں پاؤں کے درمیان کم از کم چار انگلیوں کا فاصلہ ہو۔\n
    </string>
    <string name="namaz_mufsadat_info">
بعض اعمال کی وجہ سے نماز ٹوٹ جاتی ہے اور اسے لوٹانا ضروری ہو جاتا ہے، انہیں مفسداتِ نماز کہتے ہیں۔ نماز کو فاسد بنانے والے اعمال درج ذیل ہیں:
    </string>
    <string name="namaz_mufsadat">
نماز میں بات چیت کرنا۔
سلام کرنا۔\n
سلام کا جواب دینا۔\n
درد اور مصیبت کی وجہ سے آہ و بکا کرنا یا اُف کہنا (لیکن جنت و دوزخ کے ذکر پر رونے سے نماز فاسد نہیں ہوتی).\n
چھینک آنے پر اَلْحَمْدُِﷲِ کہنا۔\n
کسی کی چھینک پر يَرْحَمُکَ اﷲُ یا کسی کے جواب میں يَھْدِيْکُمُ اﷲُ کہنا۔\n
بری خبر پر اِنَّاِﷲِ وَاِنَّا اِلَيْہِ رَاجِعُوْنَ پڑھنا۔\n
اچھی خبر پر اَلْحَمْدُ لِلّٰہِ کہنا۔\n
دیکھ کر قرآن پڑھنا۔\n
کھانا پینا۔\n
عملِ کثیر یعنی ایسا کام کرنا کہ دیکھنے والا یہ گمان کرے کہ وہ نماز میں نہیں ہے۔\n
نمازی کا اپنے امام کے سوا کسی اور کو لقمہ دینا۔\n
قہقہہ کے ساتھ ہنسنا۔\n
    </string>
    <string name="namaz_makrohat_info">
بعض امور کی وجہ سے نماز ناقص ہو جاتی ہے یعنی نمازی اَصل اَجر و ثواب اور کمال سے محروم رہتا ہے، انہیں مکروہات کہتے ہیں۔ ان سے اِجتناب کرنا چاہیے۔ نماز کو مکروہ بنانے والے امور درج ذیل ہیں
ہر ایسا کام جو نماز میں اﷲ کی طرف سے توجہ ہٹا دے مکروہ ہے۔
           </string>
    <string name="namaz_makrohat">
داڑھی، بدن یا کپڑوں سے کھیلنا۔
اِدھر اُدھر منہ پھیر کر دیکھنا۔\n
آسمان کی طرف دیکھنا۔\n
\nکمر یا کولہے وغیرہ پر ہاتھ رکھنا۔
کپڑا سمیٹنا۔\n
\nسَدْلِ ثوب یعنی کپڑا لٹکانا مثلاً سر یا کندھوں پر اس طرح ڈالنا کہ دونوں کنارے لٹکتے ہوں۔
آستین آدھی کلائی سے زیادہ چڑھی ہوئی رکھنا۔\n
\nانگلیاں چٹخانا۔
بول و براز (پاخانہ / پیشاب) یا ہوا کے غلبے کے وقت نماز ادا کرنا۔ اگر دورانِ نماز میں یہ کیفیت پیدا ہو جائے اور وقت میں بھی گنجائش ہو تو نماز توڑ دینا واجب ہے۔\n
قعدہ یا سجدوں کے درمیان جلسہ میں گھٹنوں کو سینے سے لگانا۔\n
بلاوجہ کھنکارنا۔\n
\nناک و منہ کو چھپانا۔
جس کپڑے پر جاندار کی تصویر ہو اس کو پہن کر نماز پڑھنا۔\n
کسی کے منہ کے سامنے نماز پڑھنا۔\n
پگڑی یا عمامہ اس طرح باندھنا کہ درمیان سے سر ننگا ہو۔\n
کسی واجب کو ترک کرنا مثلاً رکوع میں کمر سیدھی نہ کرنا، قومہ یا جلسہ میں سیدھے ہونے سے پہلے سجدہ کو چلے جانا۔\n
قیام کے علاوہ اور کسی جگہ پر قرآنِ حکیم پڑھنا۔\n
رکوع میں قرآ ت ختم کرنا۔\n
صرف شلوار یا چادر باندھ کر نماز پڑھنا۔\n
امام سے پہلے رکوع و سجود میں جانا یا اٹھنا۔\n
\nقیام کے علاوہ نماز میں کسی اور جگہ قرآنِ حکیم پڑھنا۔
چلتے ہوئے تکبیر تحریمہ کہنا۔\n
امام کا کسی آنے والے کی خاطر نماز کو بلا وجہ لمبا کرنا۔\n
قبر کے سامنے نماز پڑھنا۔\n
غصب کی ہوئی زمین/مکان/کھیت میں نماز پڑھنا۔\n
الٹا کپڑا پہن/اوڑھ کر نماز پڑھنا۔\n
اچکن وغیرہ کے بٹن کھول کر نماز پڑھنا جبکہ نیچے قمیص نہ ہو۔\n
    </string>
    <string name="namaz_qaza">
بلاعذر نماز توڑنا حرام ہے، البتہ چند حالتوں میں نماز توڑنا جائز ہے مثلاً مال کے ضائع ہونے کا اندیشہ ہو تو نماز توڑنا مباح ہے جبکہ جان بچانے کے لیے واجب ہے، خواہ اپنی جان یا کسی مسلمان کی جان بچانا مقصود ہو۔ نماز توڑنے کے لیے بیٹھنے کی ضرورت نہیں بلکہ کھڑے کھڑے ایک طرف سلام پھیر دینا کافی ہے۔
    </string>
    <string name="sajida_saho_info">
جب نماز کا کوئی واجب بھولے سے چھوٹ جائے یا کسی فرض کو مکرر کیا جائے۔ مثلاً رکوع دو مرتبہ کرے، نماز کے فرض یا واجب میں زیادتی ہوجائے مثلاً قعدہ اوّل میں تشہد کے بعد درود شریف پڑھ لے تو سجدہ سہو لازم ہے۔ امام کے سہوسے مقتدی کو بھی سجدہ سہو کرنا ہوگا، لیکن اگر مقتدی سے سہو ہوجائے تو مقتدی کو سجدہ سہو لازم نہیں کیوں کہ وہ امام کے تابع ہے۔ امام سہو کرنے لگے تو مقتدی اَﷲُ اَکْبَرُ یا سُبْحَانَ اﷲ کہہ کر امام کو یاد دلائے اور اس کی اِصلاح کرے۔ لیکن اگر عورت مقتدی ہو اور امام سہو کرنے لگے تو اگر امام سہو سے لوٹ آئے تو بہتر ورنہ مقتدیہ عورت اَﷲُ اَکْبَرُ یا سُبْحَانَ اﷲ کہنے کی بجائے تفسیق (یعنی اپنے دایاں ہاتھ بائیں ہاتھ پر مارنے کی آواز) کے ذریعے امام کی اِصلاح کرے گی۔

    </string>
    <string name="sajida_saho_triqa">
قعدئہ اخیرہ میں تشہد پڑھنے کے بعد دائیں طرف سلام پھیر کر دو سجدے کرے، اس کے بعد پھر تشہد، درودِ اِبراہیمی اور دعا پڑھ کر دونوں طرف سلام پھیر دے۔
    </string>

    <string name="fajar_waqat">
فجر کی نماز کا وقت طلوعِ صبحِ صادق سے آفتاب کی کرن چمکنے تک ہے۔
    </string>
    <string name="fajar_tariqa">
طریقہ:پہلے سنتیں ادا کی جائیں گی پھر دو فرض ادا کیے جائیں گے۔ فجر کی سنتوں کی اہمیت کے پیش نظر شرعی حکم یہ ہے کہ جماعت میں تاخیر سے شامل ہونے کی صورت میں اندازہ کرلیں کہ اگر امام کے سلام پھیرنے سے قبل دو سنتیں ادا کی جاسکتی ہیں تو پہلے سنتیں ادا کرلے اور پھر جماعت میں شامل ہوجائے۔ بصورتِ دیگر جماعت کے ساتھ شامل ہوجائے۔
    </string>

    <string name="zohar_waqat">
ظہر کی نماز کا وقت آفتاب ڈھلنے سے اُس وقت تک ہے کہ ہر چیز کا سایہ علاوہ اَصلی کے دو گنا ہو جائے۔ یہی وقت نمازِ جمعہ کا ہے۔    </string>

    <string name="asar_waqat">
نماز عصر کا وقت ظہر کا وقت ختم ہونے کے بعد یعنی سوا سایۂ اصلی کے دو مثل سایہ ہونے سے آفتاب ڈوبنے تک ہے۔    </string>

    <string name="magrab_waqat">
مغرب کا وقت غروبِ آفتاب سے غروبِ شفق تک ہے۔    </string>

    <string name="isha_waqat">
عشاء کی نماز کا وقت غروبِ سپیدی مذکور سے طلوع فجر تک ہے لیکن شمالاً جنوباً پھیلی ہوئی سپیدی کے بعد جو سپیدی شرقاً غرباً باقی رہتی ہے اس کا کچھ اعتبار نہیں، وہ جانب شرق میں صبح کاذب کی مثل ہے۔    </string>
    >
    <string name="sunat_moqda_vs_ghair_moqda">
اگر چار رکعت سنتِ مؤکدہ ہیں تو دوسری رکعت کے بعد قعدہ میں تشہد پورا پڑھنے کے بعد اور درودِ ابراہیمی سے قبل کھڑے ہوجائیں . تیسری اور چوتھی رکعت میں سورئہ فاتحہ کے بعد کوئی سورۃ ملاکر معمول کے مطابق قعدئہ اخیرہ میں تشہد، درود ابراہیمی اور دعا پڑھ کر سلام پھیر دیں گے۔ جبکہ سنتِ غیر مؤکدہ میں دوسری رکعت میں تشہد کے بعد درود ابراہیمی اور دعا پڑھ کر کھڑے ہوجائیں گے اور تیسری رکعت میں سورئہ فاتحہ سے پہلے ثناء پڑھیںگے۔ بقیہ نماز مؤکدہ سنتوں کی طرح ادا کریں گے
     </string>
    <string name="namaz_tahajt_title">Namaz-e-Tahjat</string>
    <string name="tahajt_info">
٭ اس کی کم از کم دو (2) رکعتیں ہیں۔ مسنون رکعات آٹھ(8) ہیں اور مشائخ کے ہاں بارہ (12) رکعات کامعمول بھی ہے۔
        ٭ یہ نماز تنہائی میں اللہ تعاليٰ سے مناجات اورملاقات کا دروازہ ہے اور انوار و تجلیات کا خاص وقت ہے۔ احادیثِ نبوی صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم میں اس کی بہت زیادہ فضیلت بیان ہوئی ہے:
    </string>

    <string name="tahajt_waqat">
٭ بعد نمازِ عشاء سو کر جس وقت بھی اٹھ جائیں پڑھ سکتے ہیں۔بہتر وقت دو (2) ہیں: نصف شب یا آخر شب.
        ٭ تہجد کے لیے اٹھنے کا یقین ہو تو وتر چھوڑسکتے ہیں۔ اس صورت میں وتر کو نمازِ تہجد کے ساتھ آخر میں پڑھیں۔ یوں کل گیارہ (11) رکعات بن جائیں گی ورنہ وتر بھی نمازِ عشاء کے ساتھ پڑھ لینا بہتر ہے۔\n
    </string>
    <string name="tahajt_ref">
    صحیح بخاری اور صحیح مسلم میں حضرت عبداﷲ بن عمرو رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا:’’اﷲ تعاليٰ کو تمام (نفل) نمازوں میں سب سے زیادہ محبوب صلاۃ داؤد علیہ السلام ہے، وہ آدھی رات سوتے، (پھر اٹھ کر) ایک تہائی رات عبادت کرتے اور پھر چھٹے حصے میں سو جاتے۔‘‘
    </string>
    <string name="namaz_ashrak_title">Namaz-e-Ashrak</string>
    <string name="ashrak_info">
اسے نمازِ فجر اور صبح کے وظائف پڑھ کر اُٹھنے سے پہلے اسی مقام پر ادا کریں۔
اس کی رکعات کم از کم دو (2) اور زیادہ سے زیادہ چھ (2) ہیں۔\n
اس نماز سے باطن کو نور ملتا ہے اور قلب کو سکون و اطمینان کی دولت نصیب ہوتی ہے۔\n
     </string>
    <string name="ahsrak_ref">
ترمذی نے حضرت انس رضی اللہ عنہ سے روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جو شخص نمازِ فجر باجماعت ادا کرنے کے بعد طلوع آفتاب تک ذکرِ الٰہی میں مشغول رہا پھر دو رکعت نماز ادا کی تو اسے پورے حج اور عمرے کا ثواب ملے گا۔‘‘    </string>
    <string name="ahsrak_waqat">
اس کا وقت طلوعِ آفتاب سے 20 منٹ بعد شروع ہوتا ہے
    </string>
    <string name="namaz_chashat_title">Namaz-e-Chashat</string>
    <string name="chashat_waqat">
اس نماز کا وقت آفتاب کے خوب طلوع ہو جانے پر ہو تا ہے . جب طلوعِ آفتاب اورآغازِ ظہر کے درمیان کل وقت کا آدھا حصہ گزر جائے تو یہ چاشت کے لیے افضل وقت ہے۔
    </string>
    <string name="chashat_info">
اس کی کم از کم چار (4) اور زیادہ سے زیادہ بارہ (12) رکعات ہیں۔کم از کم دو (2) اور زیادہ سے زیادہ آٹھ (8) رکعات بھی بیان کی گئی ہیں۔
دیگر فرائض اورزندگی کی ذمہ داریوں سے فراغت ہو تو نمازِ اشراق سے چاشت تک اسی جگہ پر عبادت اور وظائف و اذکار جاری رکھے جائیں۔ احادیث نبوی میں اس نماز کے بہت فضائل بیان ہوئے ہیں:\n
    </string>
    <string name="chashat_ref">
ترمذی اور ابن ماجہ نے حضرت انس رضی اللہ عنہ سے روایت کیا ہے حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جس نے چاشت کی بارہ رکعتیں پڑھیں اللہ تعاليٰ اس کے لیے جنت میں سونے کا محل بنائے گا۔‘‘
    </string>
    <string name="namaz_awaben_title">Namaz-e-Awabin</string>
    <string name="namaz_awaben_waqat">
یہ مغرب اور عشاء کے درمیان کی نماز ہے جو کم از کم دو)(2 طویل رکعات یا چھ )(2 مختصر رکعات سے لے کر زیادہ سے زیادہ بیس )(20رکعات پر مشتمل ہے۔
    </string>
    <string name="namaz_awaben_info">
یہ نماز اجر میں بارہ سال کی عبادت کے برابر بیان کی گئی ہے۔ اس کی فضیلت اور انوار و برکات بھی نمازِ تہجد جیسی ہیں۔
اس کا معمول پختگی سے اپنایا جائے خواہ کم سے کم رکعات ہی کیوں نہ ہوں۔ یہ خاص قبولیت، قرب، تجلیات اور انعامات کا وقت ہے۔ اس کے اسرار بے شمار ہیں۔\n
    </string>
    <string name="namaz_awaben_ref">

1. ترمذی اورابن ماجہ میں حضرت ابوہریرہ رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فر مایا: ’’جو شخص مغرب کے بعد چھ رکعات نفل اس طرح (مسلسل) پڑھے کہ ان کے درمیان کوئی بری بات نہ کرے تو اس کے لیے یہ نوافل بارہ برس کی عبادت کے برابر شمار ہوں گے۔‘‘

\n. طبرانی نے حضرت عمار بن یاسر رضی اللہ عنہ سے روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جو شخص مغرب کے بعد چھ رکعتیں پڑھے اس کے گناہ بخش دیے جائیں گے اگرچہ سمندر کی جھاگ کے برابر ہی کیوں نہ ہوں۔‘‘

\n. ترمذی نے حضرت عائشہ صدیقہ رضی اللہ عنہا سے روایت کیا ہے کہ ’’جو شخص مغرب کے بعد بیس رکعتیں پڑھے اللہ تعاليٰ اس کے لیے جنت میں ایک مکان بنائے گا۔‘‘

        </string>
    <string name="namaz_toba_title">Namaz-e-Toba</string>
    <string name="namaz_toba_waqat">
مکروہ اوقات کے علاوہ کسی بھی وقت دو رکعت نفل نمازِ توبہ ادا کی جاسکتی ہے۔ خصوصاً گناہ سرزد ہونے کے بعد اس نماز کے پڑھنے سے گناہ معاف کر دیے جاتے ہیں۔
    </string>
    <string name="namaz_toba_ref">
امام ابوداؤد، ترمذی، ابن ماجہ اور ابن حِبان نے حضرت ابوبکر صدیق رضی اللہ عنہ سے روایت کی ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جب کسی سے گناہ سرزد ہوجائے تو وہ وضو کر کے نماز پڑھے، پھر استغفار کرے تو اللہ تعاليٰ اس کے گناہ بخش دیتا ہے۔ پھر یہ آیتِ مبارکہ تلاوت فرمائی:
    </string>
    <string name="namaz_toba_dua_arbi">
وَالَّذِيْنَ اِذَا فَعَلُوْا فَاحِشَةً اَوْ ظَلَمُوْا اَنْفُسَهُمْ ذَکَرُوا اﷲَ فَاسْتَغْفَرُوْا لِذُنُوْبِهِمْ قف وَمَنْ يَغْفِرُ الذُّنُوْبَ اِلَّا اﷲُ ص وَلَمْ يُصِرُّوْا عَلٰی مَا فَعَلُوْا وَهُمْ يَعْلَمُوْنَo

(آل عمران، 3:135)

    </string>
    <string name="namaz_toba_dua_urdu">
’’اور (یہ) ایسے لوگ ہیں کہ جب کوئی برائی کر بیٹھتے ہیں یا اپنی جانوں پر ظلم کر بیٹھتے ہیں تو اللہ کا ذکر کرتے ہیں، پھر اپنے گناہوں کی معافی مانگتے ہیں، اور اللہ کے سوا گناہوں کی بخشش کون کرتا ہے اور پھر جو گناہ وہ کر بیٹھے تھے ان پر جان بوجھ کر اِصرار بھی نہیں کرتےo ‘‘
    </string>
    <string name="namaz_tasbi_title">Namaz-e-Tasbi</string>
    <string name="namaz_tasbi_waqat">
اس نماز کی چار رکعات ہیں، مکروہ اوقات کے علاوہ ان کو جب چاہیں ادا کیا جا سکتا ہے۔اس کا طریقہ یہ ہے کہ تکبیرِ تحریمہ کے بعد ثنا پڑھیں۔
    </string>
    <string name="namaz_tasbi_Triqa">
سُبْحَانَکَ اللّٰهُمَّ وَبِحَمْدِکَ، وَتَبَارَکَ اسْمُکَ، وَتَعَالٰی جَدُّکَ، وَلَا اِلٰهَ غَيْرُکَ.

’’اے اﷲ! ہم تیری پاکی بیان کرتے ہیں، تیری تعریف کرتے ہیں، تیرا نام بہت برکت والا ہے، تیری شان بہت بلند ہے اور تیرے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔‘‘\n

ثنا کے بعد پندرہ (15) بار درج ذیل تسبیح پڑھیں:\n

سُبْحَانَ اﷲِ وَالْحَمْدُِﷲِ وَلَآ اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَاﷲُ اَکْبَر.\n

\nپھر تعوذ، تسمیہ، سورۃ الفاتحہ اور کوئی سورت پڑھ کر دس (10) بار یہی تسبیح پڑھیں، پھر رکوع میں

\n سُبْحَانَ رَبِّيَ الْعَظِيْمُ.

\nکے بعد دس (10) بار، پھر رکوع سے اٹھ کر

سَمِعَ اﷲُ لِمَنْ حَمِدَهُ رَبَّنَا وَلَکَ الْحَمْد\nُ

\nکے بعد دس (10) بار، پھر سجدے میں

\n سُبْحَانَ رَبِّيَ الْاَعْلٰی

\n کے بعد دس (10) بار، پھر سجدے سے اٹھ کر جلسہ میں دس (10) بار، پھر دوسرے سجدے میں

\nسُبْحَانَ رَبِّيَ الْاَعْلٰی

کے بعددس (10) بار پڑھیں۔\n
        پھر دوسری رکعت میں کھڑے ہو جائیں اور تسمیہ یعنی بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo سے پہلے پندرہ (15) بار اسی تسبیح کو پڑھیں اور بعد ازاں سورت فاتحہ، پھر اسی طریقے سے چاروں رکعات مکمل کریں۔ ہر رکعت میں پچھتر (75) بار اور چاروں رکعات میں کل ملا کر تین سو (300) بار یہ تسبیح پڑھی جائے گی.

</string>

    <string name="namaz_tasbi_ref">
        احادیثِ نبوی سے ثابت ہوتا ہے کہ نمازِ تسبیح کو یومِ جمعہ یا مہینہ میں ایک بار یا سال میں ایک بار یا کم از کم عمر بھر میں ایک بار ضرورپڑھا جائے۔

امام ترمذی، ابوداؤد، ابن ماجہ اور بیہقی سمیت اہل علم کی ایک جماعت نے اپنی اپنی کتب میں بیان کیا ہے حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے حضرت عباس رضی اللہ عنہ سے فرمایا: ’’اے چچا جان! کیا میں آپ سے صلہ رحمی نہ کروں؟ کیا میں آپ کو عطیہ نہ دوں؟ کیا میں آپ کو نفع نہ پہنچاؤں؟ کیا آپ کو دس خصلتوں والا نہ بنا دوں؟ کہ جب تک آپ ان پر عمل پیرا رہیں تو اللہ تعاليٰ آپ کے اگلے پچھلے، پرانے، نئے، غلطی سے یا جان بوجھ کر، چھوٹے، بڑے، پوشیدہ اور ظاہر ہونے والے تمام گناہ معاف فرما دے گا۔‘‘ (اس کے بعد حضورنبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے انہیں نمازِ تسبیح کا طریقہ سکھایا۔) پھر فرمایا:’’ اگر روزانہ ایک مرتبہ پڑھ سکو تو پڑھو، اگر یہ نہ ہو سکے توہر جمعہ کو، اگر اس طرح بھی نہ کر سکو تو مہینہ میں ایک بار، اگر ہر مہینے نہ پڑھ سکو تو سال میں ایک بار اور اگرایسا بھی نہ ہو سکے تو عمر بھر میں ایک بار پڑھ لو۔‘‘

    </string>

    <string name="namaz_hajat_title">Namaz-e-Hajat</string>
    <string name="namaz_hajat_info">
جب کسی کو کوئی حاجت پیش آئے تو وہ اللہ کی تائید و نصرت کے لیے کم از کم دو رکعت نفل بطور حاجت پڑھے۔
    </string>
    <string name="namaz_hajat_waqat">
ان دونوں رکعتوں میں سورۃ الفاتحہ کے بعد 11، 11 مرتبہ سورۃ الاخلاص پڑھنا باعثِبرکت ہے۔ چار رکعات بھی ادا کرسکتاہے۔مکروہ اوقات کے علاوہ کسی بھی وقت یہ نماز ادا کی جاسکتی ہے۔ اس نماز کی برکت سے اللہ تعاليٰ حاجت پوری فرما دیتا ہے۔
    </string>
    <string name="namaz_hajat_ref">
        . ترمذی، ابن ماجہ، حاکم، بزار اور طبرانی نے حضرت عبداللہ بن ابی اوفی سے روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جس شخص کو اللہ تعاليٰ یا کسی انسان کی طرف کوئی حاجت ہو تو اسے چاہیے کہ اچھی طرح وضو کر کے دو رکعت نفل پڑھے اور پھر اللہ تعاليٰ کی حمد و ثنا اور بارگاہ رسالت میں تحفۂ درود پیش کر کے یہ دعا مانگے
    </string>


    <string name="namaz_istkhara_title">Namaz-e-Istkhara</string>
    <string name="namaz_istkhara_info">
اگر کوئی شخص کسی جائز کام کے کرنے یا نہ کرنے کا فیصلہ کرنا چاہتا ہو تو دو رکعت نمازِ استخارہ پڑھے۔ ان دو رکعات میں سے پہلی رکعت میں سورۃ الکافرون اور دوسری رکعت میں سورۃ الاخلاص پڑھے۔ پھر درج ذیل دعا پڑھے:    </string>
    <string name="namaz_istkhara_dua_arbi">
اَللّٰهُمَّ اِنِّيْ اَسْتَخِيْرُکَ بِعِلْمِکَ، وَاَسْتَقْدِرُکَ بِقُدْرَتِکَ، وَاَسْاَلُکَ مِنْ فَضْلِکَ الْعَظِيْمِ، فَاِنَّکَ تَقْدِرُ وَلَا اَقْدِرُ، وَ تَعْلَمُ وَلَا اَعْلَمُ، وَ اَنْتَ عَلَّامُ الْغُيُوْبِ. اَللّٰهُمَّ اِنْ کُنْتَ تَعْلَمُ اَنَّ هٰذَا الْاَمْرَ (يہاں اپنی حاجت کا ذکر کرے) خَيْرٌ لِّيْ فِيْ دِيْنِيْ وَمَعَاشِيْ وَعَاقِبَةِ اَمْرِيْ، فَاقْدُرْهُ وَيَسِّرْهُ لِيْ، ثُمَّ بَارِکْ لِيْ فِيْهِ، وَاِنْ کُنْتَ تَعْلَمُ اَنَّ هذَا الْاَمْرَ(یہاں اپنی حاجت کا ذکر کرے) شَرٌّ لِّيْ فِيْ دِيْنِيْ وَمَعَاشِيْ وَعَاقِبَةِ اَمْرِيْ فَاصْرِفْهُ عَنِّيْ وَاصْرِفْنِيْ عَنْهُ وَاقْدُرْ لِيَ الْخَيْرَ حَيْثُ کَانَ ثُمَّ اَرْضِنِيْ بهِ.    </string>
    <string name="namaz_istkhara_ref">
صحیح مسلم میں حضرت جابر بن عبداللہ رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم ہم کو تمام معاملات میں استخارہ کی اس طرح تعلیم فرماتے تھے جیسے قرآن کی سورت تعلیم فرماتے تھے۔

حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے حضرت انس رضی اللہ عنہ سے فرمایا: ’’جب تو کسی کام کا ارادہ کرے تو اپنے رب سے اس میں سات (7) بار استخارہ کر پھر جس کی طرف تمہارا دل مائل ہو تو اس کام کے کرنے میں تمہارے لیے خیر ہے۔‘‘
    </string>


    <string name="namaz_Taheyat_wazu_title">Namaz-e-Taheyat-Wazu</string>
    <string name="namaz_Taheyat_wazu_info">
وضو کے فوراً بعد دو رکعت نفل پڑھنا مستحب اور باعثِ خیر و برکت ہے۔
    </string>
    <string name="namaz_Taheyat_wazu_ref">

1. صحیح مسلم، سنن ابی داؤد، سنن نسائی، سنن ابن ماجہ اور صحیح ابن خزیمہ میں حضرت عقبہ بن عامر رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضورنبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جس شخص نے اچھی طرح وضو کرنے کے بعد ظاہر و باطن کی کامل توجہ کے ساتھ دو رکعت نماز پڑھی تو اس کے لئے جنت واجب ہو گئی.‘‘

2. ابوداؤد، بخاری، مسلم اور احمد بن حنبل نے حضرت عثمان بن عفان رضی اللہ عنہ سے مرفوعاً روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: جو شخص اچھی طرح وضو کر کے دو رکعت نماز پڑھے تو اس کے پچھلے گناہ معاف کر دیے جاتے ہیں۔

    </string>

    <string name="namaz_Taheyat_Masjid_title">Namaz-e-Taheyat-Masjid</string>
    <string name="namaz_Taheyat_Masjid_info">
یہ مکروہ اوقات کے علاوہ مسجد میں داخل ہونے پر پڑھی جاتی ہے جو دو رکعت پر مشتمل ہے۔ یہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کی سنتِ مبارکہ سے ثابت ہے۔ احادیثِ مبارکہ میں اس نماز کی بڑی فضیلت بیان ہوئی ہے۔

    </string>
    <string name="namaz_Taheyat_Masjid_ref">
بخاری نے کتاب الصلوۃ، کتاب التہجد اور مسلم نے کتاب صلوۃ المسافرین میں حضرت قتادہ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم سے روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: جو شخص مسجد میں داخل ہو تو اسے چاہیے کہ بیٹھنے سے پہلے دو رکعت نماز پڑھ لے۔
    </string>


    <string name="namaz_istasqa_title">Namaz-e-Istasqa</string>
    <string name="namaz_istasqa_info">
اﷲ تعاليٰ کی بارگاہ بے کس پناہ سے بارانِ رحمت کے نزول کے لیے ادا کی جانے والی نماز اِستسقاء کہلاتی ہے۔ اگر بارش نہ ہو تو نمازِ اِستسقاء کا بار بار پڑھنا مستحب ہے اور تین دن تک اسے متواتر پڑھا جائے تاکہ اﷲ تعاليٰ اپنا لطف و کرم فرمائے۔ اس کے پڑھنے کا مسنون طریقہ ایسا ہی ہے جیسا کہ دو رکعت نماز ادا کی جاتی ہے مگر بہتر ہے کہ پہلی رکعت میں سورۃ الاعليٰ اور دوسری میں سورۃ الغاشیہ پڑھی جائے۔ نماز کے بعد امام خطبہ پڑھے اور دونوں خطبوں کے درمیان جلسہ کرے اور یہ بھی ہو سکتا ہے کہ ایک ہی خطبہ پڑھے اور خطبہ میں دُعا اور تسبیح و اِستغفار کرے اور اثنائے خطبہ میں چادر لوٹ دے یعنی اوپر کا کنارہ نیچے اور نیچے کا اوپر کر دے۔ خطبہ سے فارغ ہو کر قبلہ رُخ ہوکر دُعا کرے۔
  <string name="namaz_istasqa_waqat">
نماز استسقاء پڑھنے کے لئے کوئی معین وقت نہیں ہے؛ البتہ مکروہ اوقات کے سوا دن کے پہلے حصے میں نمازِ اِستسقاء پڑھنا سنت ہے۔    </string>
    </string>

    ////////////////////////////////END//////////////////////////////////////////////
    //////////////////////////////////DUA AFTER NAMAZ///////////////////////////////////
    <string name="namaz_dua_ast">Astagfar</string>
    <string name="namaz_dua_ast_arbi">اَسْتَغْفِرُاﷲَ رَبِّيْ مِنْ کُلِّ ذَنْبٍ وَّاَتُوْبُ اِلَيْهِ.</string>
    <string name="namaz_dua_ast_urdu">’’میں بخشش مانگتا ہوں اللہ سے جو میرا پروردگار ہے ہر گناہ سے اورمیں اس کے حضور توبہ کرتا ہوں۔‘‘</string>

    <string name="namaz_dua_awal">Dua-e-Awal</string>
    <string name="namaz_dua_awal_arbi">اَللّٰهُمَّ اَنْتَ السَّلَامُ وَمِنْکَ السَّلَامُ وَاِلَيْکَ يَرْجِعُ السَّلَامُ حَيِنَا رَبَّنَا بِالسَّلَامِ وَاَدْخِلْنَا دَارَ السَّلَامِ تَبَارَکْتَ رَبَّنَا وَتَعَالَيْتَ يَا ذَا الْجَلَالِ وَالْاِکْرَامِ.</string>
    <string name="namaz_dua_awal_urdu">’’اے اللہ تو ہی سلامتی دینے والا ہے اور سلامتی تیری ہی طرف سے ہے اور سلامتی تیری ہی طرف لوٹتی ہے۔ اے ہمارے پروردگار! ہم کو سلامتی کے ساتھ زندہ رکھ اور سلامتی کے گھر میں داخل فرما۔ اے ہمارے پروردگار!تو بڑی برکت والا اور بہت بلند ہے۔‘‘</string>

    <string name="namaz_dua_Dom">Dua-e-Dom</string>
    <string name="namaz_dua_Dom_arbi">رَبَّنَآ اٰتِنَا فِی الدُّنْيَا حَسَنَةً وَّفِی الْاٰخِرَةِ حَسَنَةً وَّقِنَا عَذَابَ النَّار.</string>
    <string name="namaz_dua_Dom_urdu">
’’اے ہمارے پروردگار! ہمیں دنیا میں (بھی) بھلائی عطا فرما اور آخرت میں (بھی) بھلائی سے نواز اور ہمیں دوزخ کے عذاب سے محفوظ رکھ.‘‘
    </string>


    <string name="namaz_Zikar_awal">Zikar-e-Awal</string>
    <string name="namaz_Zikar_awal_info">ہر نماز کے بعد 33 مرتبہ سُبْحَانَ اﷲِ، 33 مرتبہ اَلْحَمْدُِﷲِ اور 34 مرتبہ اَﷲُ اَکْبَرُ پڑھے اور ایک بار یہ کہے:</string>
    <string name="namaz_Zikar_awal_arbi">
لَآ اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَحْدَهُ لَاشَرِيْکَ لَهُ لَهُ الْمُلْکُ وَلَهُ الْحَمْدُ وَهُوَ عَلٰی کُلِّ شَيْئٍ قَدِيْر.
    </string>
    <string name="namaz_Zikar_awal_urdu">
’’اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں، وہ اکیلا ہے، اس کا کوئی شریک نہیں، اسی کے لیے بادشاہت اوراسی کے لیے حمد ہے اور وہ ہر چیز پر قادر ہے۔‘‘
    </string>

    <string name="namaz_Zikar_Dom">Zikar-e-Dom</string>
    <string name="namaz_Zikar_Dom_arbi">لَآ اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَحْدَهُ لَاشَرِيْکَ لَهُ وَهُوَ عَلٰی کُلِّ شَيْئٍ قَدِيْر. اَللّٰهُمَّ لَا مَانِعَ لِمَآ اَعْطَيْتَ وَلَامُعْطِيَ لِمَا مَنَعْتَ وَلَا رَآدَّ لِمَا قَضَيْتَ وَلَا يَنْفَعُ ذَا الْجَدِّ مِنْکَ الْجَدُّ..</string>
    <string name="namaz_Zikar_Dom_urdu">
’’اللہ کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں، وہ اکیلا ہے، اس کا کوئی شریک نہیں وہ ہر شے پر قادر ہے۔اے اللہ جو تو عطا کرے اسے کوئی روکنے والا نہیں اور جو تو روک لے اسے کوئی دینے والا نہیں اور تیری قضا کو کوئی پھیر نے والا نہیں اور تیرے مقابل کسی مالدار کو اس کا مال نفع نہیں دے گا۔‘‘

    </string>


    ///////////////////////////////////END//////////////////////////////////////////
    ////////////////////////////DUA_MOHSIN/////////////////////////////
    //////////////////AfterDrinkingMilk/////////////
    <string name="AfterDrinkingMilkTitleenglish">Dua After Drinking Milk </string>
    <string name="AfterdrinkingMilkTitleUrdu">دودھ پینے کے بعد کی دعا</string>
    <string name="AfterDrinkingMilkInArbi">اَللّٰهُمَّ بَارِكْ لَنَا فِيهِ وَزِدْنَا مِنْهُ</string>
    <string name="AfterDrinkingMilkInUrdu">یا الٰہی عزوجل ہمارے لئے اس میں برکت دے اور ہمیں اس سے زیادہ عنایت فرما۔</string>
    <string name="AfterDrinkingMilkInEnglish">O Allah Azzawajal give us abundance in this and grant us more then this.</string>

    ///////////AfterLeavingToilet/////////////
    <string name="AfterLeavingToiletTitleenglish">Dua After Leaving Toilet </string>
    <string name="AfterLeavingToiletTitleUrdu">بیت الخلاء سے باہر آنے کے بعد کی دعا</string>
    <string name="AfterLeavingToiletInArbi">اَلْحَمْدُ لِلّٰہِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنِّي الْأَذَى وَعَافَانِي</string>
    <string name="AfterLeavingToiletInUrdu">اللہ عزوجل کا شکر ہے جس نے مجھ سے اذیت دور کی اور مجھے عافیت دی۔</string>
    <string name="AfterLeavingToiletInEnglish">Thanks to Allah Almighty Who removed pain from me and granted me relief.</string>

    //////////////AtThetimeofdressing///////////
    <string name="AtThetimeofdressingTitleEnglish">Dua at the time of Dressing </string>
    <string name="AtThetimeofdressingTitleUrdu">لباس پہنتے وقت کی دعا </string>
    <string name="AtThetimeofdressingArbi">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي كَسَانِي هَذَا وَرَزَقَنِيهِ مِنْ غَيْرِ حَوْلٍ مِنِّي وَلَا قُوَّةٍ </string>
    <string name="AtThetimeofdressingUrdu">تمام خوبیاں اللہ عزوجل کے لئے جس نے مجھ کو یہ کپڑا پہنایا اور میری قوت و طاقت کے بغیر مجھ کو عطا فرمایا </string>
    <string name="AtThetimeofdressingenglish">All excellencies are for Allah Azzawajal Who gave me this cloth to wear and granted me without (using) any strenfth and Power.</string>

    /////////////////////////At The Time Of Lowering A Dead Body Into A Grave ////////////////
    <string name="AtTheTimeOfLoweringADeadBodyIntoAGraveTitleEnglish">Dua At The Time Of Lowering A Dead Body Into A Grave </string>
    <string name="AtTheTimeOfLoweringADeadBodyIntoAGraveTitleUrdu">میت کو قبر میں رکھتے وقت کی دعا</string>
    <string name="AtTheTimeOfLoweringADeadBodyIntoAGraveArbi">بِسْمِ اللَّهِ وَعَلٰی سُنَّةِ رَسُولِ اللَّهِ</string>
    <string name="AtTheTimeOfLoweringADeadBodyIntoAGraveUrdu">اللہ عزوجل کے نام سے اور رسول اللہ صلی اللہ علیہ وسلم کے طریقہ پر (اسے دفن کرتا ہوں)۔</string>
    <string name="AtTheTimeOfLoweringADeadBodyIntoAGraveEnglish">Allah Azzawajal in the name of and according to the way of Messenger SAW (It is burried).</string>

    /////////////////////////////Before Entering Toilet //////////////
    <string name="DuaBeforeEnteringToiletTitleEnglish">Dua Before Entering Toilet </string>
    <string name="DuaBeforeEnteringToiletTitleUrdu">بیت الخلاء میں داخل ہونے سے پہلے کی دعا</string>
    <string name="DuaBeforeEnteringToiletArbi">اَللّٰھُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنَ الْخُبْثِ وَالْخَبَائِثِ</string>
    <string name="DuaBeforeEnteringToiletUrdu">اے اللہ عزوجل میں ناپاک جنوں (نرو مادہ) سے تیری پناہ مانگتا ہوں۔</string>
    <string name="DuaBeforeEnteringToiletEnglish">O Allah (Almighty) I seek your refuge from impure Jinnat (male and female)</string>

    ////////////Dua Before Meals ///////
    <string name="DuaBeforeMealsTitleEnglish">Dua Before Meals </string>
    <string name="DuaBeforeMealsTitleUrdu">کھانے سے پہلے کی دعا</string>
    <string name="DuaBeforeMealsTArbi">ِسْمِ اللّٰہِ وَعَلٰی بَرَكَةِ اللّٰہِ</string>
    <string name="DuaBeforeMealsTUrdu">میں نے الله کے نام کے ساتھ اور الله کی برکت پر کھانا شروع کیا</string>
    <string name="DuaBeforeMealsEnglish">In the name of Allah and with the blessings of Allah I begin (eating)</string>

    ///////////Dua Before Sleeping ///////////
    <string name="DuaBeforeSleepingTitleEnglish">Dua Before Sleeping </string>
    <string name="DuaBeforeSleepingTitleUrdu">سوتے وقت کی دعا,</string>
    <string name="DuaBeforeSleepingArbi">َللّٰھُمَّ بِاسْمِكَ أَمُوتُ وَأَحْيَا</string>
    <string name="DuaBeforeSleepingUrdu">َالٰہی عزوجل میں تیرے نام پر مرتا ہوں اور جیتا ہوں۔</string>
    <string name="DuaBeforeSleepingEnglish">O Allah (Almighty) I live and die in your name.</string>

    ///////////////Dua Before Wudhu /////////
    <string name="DuaBeforeWudhuTitleEnglish">Dua Before Wudhu </string>
    <string name="DuaBeforeWudhuTitleUrdu">وضو سے پہلے کی دعا</string>
    <string name="DuaBeforeWudhuArbi">ِسْمِ اللّٰہِ وَلْحَمْدُ لِلّٰہِ</string>
    <string name="DuaBeforeWudhuUrdu">اللہ عزوجل کے نام سے شروع جو بڑا مہربان اور نہایت رحم والا ہے۔</string>
    <string name="DuaBeforeWudhuEnglish">Allah Azzawajal in the name of the most affectionate, the merciful.</string>

    //////////Dua for Iftar //////////
    <string name="DuaforIftarTitleEnglish">Dua for Iftar </string>
    <string name="DuaforIftarTitleUrdu">روزہ افطار کرنے کے بعد کی دعا</string>
    <string name="DuaforIftarArbi">َللّٰهُمَّ اِنِّی لَکَ صُمْتُ وَبِکَ اٰمَنْتُ وَعَلَيْکَ تَوَکَّلْتُ وَعَلٰی رِزْقِکَ اَفْطَرْتُ</string>
    <string name="DuaforIftarUrdu"> اللہ!میں نے تیری خاطر روزہ رکھا اور تیرے اوپر ایمان لایا اور تجھ پر بھروسہ کیا اورتیرے رزق سے اسے کھول رہا ہوں۔</string>
    <string name="DuaforIftarEnglish">O Allah! I fasted for you and I believe in you and I put my trust in You and I break my fast with your sustenance.</string>

    ////////////Dua for Qunut in the Witr prayer/////////

    //////Dua of Sehri ///////
    <string name="DuaofSehriTitleEnglish">Dua of Sehri </string>
    <string name="DuaofSehriTitleUrdu">روزہ رکھنے کی نیت</string>
    <string name="DuaofSehriArbi">.وَبِصَوْمِ غَدٍ نَّوَيْتُ مِنْ شَهْرِ رَمَضَانَ</string>
    <string name="DuaofSehriUrdu">.اورمیں نے ماہ رمضان کے کل کے روزے کی نیت کی</string>
    <string name="DuaofSehriEnglish">I Intend to keep the fast for month of Ramadan</string>

    ////////Dua upon Sneezing //////
    <string name="DuauponSneezingTitleEnglish">Dua upon Sneezing </string>
    <string name="DuauponSneezingTitleUrdu">چھینک آنے کے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuauponSneezingArbi">اَلْحَمْدُ لِلّٰہِ</string>
    <string name="DuauponSneezingUrdu">تمام تعریفیں اللہ عزوجل کےلئے ہیں۔</string>
    <string name="DuauponSneezingEnglish">All praise onto Allah Almighty.</string>

    //////////Dua When Dining at Someone's House///////////
    <string name="DuaWhenDiningatSomeone_sHouseTitleEnglish">Dua When Dining at Someone(\')s House </string>
    <string name="DuaWhenDiningatSomeone_sHouseTitleUrdu">دعوت کھانے کے بعد کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenDiningatSomeone_HsouseArbi">اَللّٰهُمَّ أَطْعِمْ مَنْ أَطْعَمَنِي وَاسْقِ مَنْ سَقَانِيِ</string>
    <string name="DuaWhenDiningatSomeone_sHouseUrdu">یا الٰہی عزوجل اس کو کھلا جس نے مجھے کھلایا اور کو پلا جس نے مجھے پلایا۔</string>
    <string name="DuaWhenDiningatSomeone_sHouseEnglish">O Allah Azzawajal feed him who fed me and give him to drink who gave to drink.</string>

    /////////Dua When Drinking Zam Zam Water///////////
    <string name="DuaWhenDrinkingZamZamWaterTitleEnglish">Dua When Drinking Zam Zam Water </string>
    <string name="DuaWhenDrinkingZamZamWaterTitleUrdu">آب زم زم پیتے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenDrinkingZamzamWaterArbi">اَللّٰهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ عِلْماً نَافِعاً وَرِزْقاً وَاسِعاً وَشِفَاءً مِنْ كُلِّ دَاءٍہِ</string>
    <string name="DuaWhenDrinkingZamZamWaterUrdu">الٰہی عزوجل میں تجھ سے علم نافع کا اور رزق کی کشادگی کا اور بیماری سے شفایابی کا سوال کرتا ہوں۔</string>
    <string name="DuaWhenDrinkingZamZamWaterEnglish">Allah Azzawajal I ask you for beneficial knowledge, increase in provision and cure from illness.</string>

    //////////Dua When Entering The Graveyard ////////
    <string name="DuaWhenEnteringTheGraveyardTitleEnglish">Dua When Entering The Graveyard  </string>
    <string name="DuaWhenEnteringTheGraveyardTitleUrdu">قبرستان میں داخل ہوتے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenEnteringTheGraveyardArbi">السَّلَامُ عَلَيْكُمُ يَا أَهْلَ الْقُبُورِ يَغْفِرُ اللَّهُ لَنَا وَلَكُمْ أَنْتُمُ سَلَفُنَا وَنَحْنُ بِالْأَثَرِہِ</string>
    <string name="DuaWhenEnteringTheGraveyardUrdu">اے قبر والوں تم پر سلام ہو۔ اللہ عزوجل ہماری اور تمہاری مغفرت فرما۔ اور تم ہم سے پہلے پہنچ گئے اور ہم پیچھے آنےوالے ہیں</string>
    <string name="DuaWhenEnteringTheGraveyardEnglish">O dwellers of the graves peace be upon you. May Allah Azzawajal forgive us and you. You reached before us and we will follow behind you.</string>

    /////////Dua When Entering The Home/////////
    <string name="DuaWhenEnteringTheHomeTitleEnglish">Dua When Entering The Home  </string>
    <string name="DuaWhenEnteringTheHomeTitleUrdu">گھر میں داخل ہوتے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenEnteringTheHomeArbi">اَللّٰھُمَّ اِنِّیْ اَسْئَلُكَ خَیْرَالْمَوْلَجِ وَخَیْرَالْمَخْرَجِ</string>
    <string name="DuaWhenEnteringTheHome_Urdu">اے اللہ عَزَّ وَجَلَّ ! میں تجھ سے داخل ہونے اور نکلنے کی جگہوں کی بھلائی طلب کرتا ہوں ۔</string>
    <string name="DuaWhenEnteringTheHomeEnglish">O Allah(عَزَّ وَجَلَّ)! I ask you for the goodness of the places of entering and exiting.</string>

    //////////Dua When Entering the Mosque////////////
    <string name="DuaWhenEnteringtheMosqueTitleEnglish">Dua When Entering the Mosque  </string>
    <string name="DuaWhenEnteringtheMosqueTitleUrdu">مسجد میں داخل ہونے کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenEnteringtheMosque_Arbi">اَللّٰهُمَّ افْتَحْ لِيْ اَبْوَابَ رَحْمَتِکَ.</string>
    <string name="DuaWhenEnteringtheMosqueUrdu">اے اللہ! میرے لیے رحمت کے دروازے کھول دے۔</string>
    <string name="DuaWhenEnteringtheMosqueEnglish">Oh Allah! Open the doors for me of your Blessings</string>

    ////////Dua When Facing Trouble or Difficulties /////////
    <string name="DuaWhen_Facing_Trouble_or_Difficulties_TitleEnglish">Dua When Facing Trouble or Difficulties  </string>
    <string name="Dua_WhenFacingTroubleorDifficultiesTitleUrdu">مصیبت و پریشانی کے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenFacingTroubleorDifficultiesArbi">إِنَّا لِلهِ وَ إِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُوْن. اَللّٰهُمَّ أْجُرْنِيْ فِيْ مُصِيبَتِيْ وَاخْلُفْ لِيْ خَيْرا مِنْهَا</string>
    <string name="DuaWhenFacingTroubleorDifficultiesUrdu">يقینا ہم اللہ ہى كى ملكيت ہیں اور اسى كى طرف لوٹ كر جانے والے ہیں۔اے اللہ مجھے ميرے اس صدمے یا تكليف كا اجر دے اور بدلے ميں مجھے \nاس سے زيادہ بہتر دے۔(صحیح مسلم)</string>
    <string name="DuaWhenFacingTroubleorDifficultiesEnglish">To Allaah we belong and unto Him is our return. O Allaah, recompense me for my affliction and replace it for me with something better</string>

    ////////Dua When Hearing Someone Sneeze /////////
    <string name="DuaWhenHearingSomeoneSneezeTitleEnglish">Dua When Hearing Someone Sneeze  </string>
    <string name="DuaWhenHearingSomeoneSneezeTitleUrdu">چھینک آنے پر الحمد للہ کہنے والے کے لئے دعا</string>
    <string name="DuaWhenHearingSomeoneSneezeArbi">يَرْحَمُكَ اللّٰہُ</string>
    <string name="DuaWhenHearingSomeoneSneezeUrdu">اللہ عزوجل تجھ پر رحم کرے۔</string>
    <string name="DuaWhenHearingSomeoneSneezeEnglish">May Allah Almighty Have Mercy on you.</string>

    //////////Dua When Leaving the Mosque //////////
    <string name="DuaWhenLeavingtheMosqueTitleEnglish">Dua When Leaving the Mosque </string>
    <string name="DuaWhenLeavingtheMosqueTitleUrdu">مسجد سے نکلنے کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenLeavingtheMosqueArbi">اَللّٰهُمَّ اِنِّيْ اَسْاَلُکَ مِنْ فَضْلِکَ وَرَحْمَتِکَ</string>
    <string name="DuaWhenLeavingtheMosqueUrdu">اے اللہ! میں تجھ سے تیرا فضل اور تیری رحمت مانگتا ہوں۔</string>
    <string name="DuaWhenLeavingtheMosqueEnglish">Oh Allah! I ask you of your Favour</string>

    /////////Dua When Looking in the Mirror ////////
    <string name="DuaWhenLookingintheMirrorTitleEnglish">Dua When Looking in the Mirror  </string>
    <string name="DuaWhenLookingintheMirrorTitleUrdu">آئنہ دیکھتے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenLookingintheMirrorArbi">اَللّٰهُمَّ أَنْتَ حَسَّنْتَ خَلْقِي فَحَسِّنْ خُلُقِي</string>
    <string name="DuaWhen_Looking_in_the_MirrorUrdu">اللہ عزوجل تو نے میری صورت اچھی بنائی تو میری سیرت (اخلاق) بھی اچھی کردے۔</string>
    <string name="DuaWhenLookingintheMirrorEnglish">O Allah Azzawajal as you made my outward appearance good make my character good too.</string>

    //////////Dua When Meeting Another Muslim //////////
    <string name="DuaWhenMeetingAnotherMuslimTitleEnglish">Dua When Meeting Another Muslim  </string>
    <string name="DuaWhenMeetingAnotherMuslimTitleUrdu">ملاقات کے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenMeetingAnotherMuslimArbi">اَلسَّلَامُ عَلَيْكُمُ - وَعَلَيْكُمُ السَّلَامُِ</string>
    <string name="DuaWhenMeetingAnotherMuslimUrdu">تم پر سلامتی ہو۔ اور تم پر بھی سلامتی ہو۔</string>
    <string name="DuaWhenMeetingAnotherMuslimEnglish">Peace be upon you And peace be upon you too.</string>

    /////////Dua When Sighting The New Moon ///////////
    <string name="DuaWhenSightingTheNewMoonTitleEnglish">Dua When Sighting The New Moon  </string>
    <string name="DuaWhenSightingTheNewMoonTitleUrdu">نیا چاند دیکھتے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenSightingTheNewMoonArbi">اَللّٰهُمَّ أَهِلَّهُ عَلَيْنَا بِالْيُمْنِ وَالْإِيمَانِ وَالسَّلَامَةِ وَالْإِسْلَامِ وَالتَّوْفِيقِ لِمَا تُحِبُّ وَتَرْضیٰ رَبِّي وَرَبُّكَ اللّٰہُ</string>
    <string name="DuaWhenSightingTheNewMoonUrdu">یا الٰہی عزوجل اس چاند کو ہم پر برکت کے ساتھ اور ایمان و سلامتی اور اسلام اور اس چیز کی
توفیق کے ساتھ نکال جس سے تو راضی ہوتا ہے اور پسند کرتا ہے، (اے پہلی رات کے چاند) میرا
اور تیرا رب اللہ عزوجل ہے</string>
    <string name="DuaWhenSightingTheNewMoonEnglish">O Allah Azzawajal make this moon come out on us with blessings and with \n Iman and peace and Islam and make it come out with the ability of that \n thing which pleases you and that you like, (O moom of the first night my and your Lord is Allah Azzawajal).</string>

    ////////////Dua When Waking UP from Sleep ///////////
    <string name="DuaWhenWakingUPfromSleepTitleEnglish">Dua When Waking UP from Sleep  </string>
    <string name="DuaWhenWakingUPfromSleepTitleUrdu">نیند سے بیدار ہونے کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenWakingUPfromSleepArbi">الْحَمْدُ لِلّٰہِ الَّذِي أَحْيَانَا بَعْدَ مَا أَمَاتَنَا وَإِلَيْهِ النُّشُورُ</string>
    <string name="DuaWhenWakingUPfromSleepUrdu">تمام تعریفیں اللہ عزوجل کے لئے جس نے ہمیں موت (نیند) کے بعد حیات (بیداری) عطا فرمائی اور ہمیں اسی طرف لوٹنا ہے۔</string>
    <string name="DuaWhenWakingUPfromSleepEnglish">All Praise onto Allah (Almighty) Who granted us life after death (Sleep) and we are return to him.</string>

    ////////Dua When You Become Angry /////////
    <string name="DuaWhenYouBecomeAngryTitleEnglish"> Dua When You Become Angry </string>
    <string name="DuaWhenYouBecomeAngryTitleUrdu">غصہ آنے کے وقت کی دعا</string>
    <string name="DuaWhenYouBecomeAngryArbi">أَعُوذُ بِاللّٰہِ مِنَ الشَّيْطٰنِ الرَّجِيمِ</string>
    <string name="DuaWhenYouBecomeAngryUrdu">میں شیطان مردود سے اللہ عزوجل کی پناہ چاہتا ہوں۔</string>
    <string name="DuaWhenYouBecomeAngryEnglish">I seek the refuge of Allah Almighty from the rejected Shetan</string>

    ///////////Dua When You Forget to Say Bismillah Before Meal ////////////
    <string name="DuaWhenYouForgettoSayBismillahBeforeMealTitleEnglish"> Dua When You Forget to Say Bismillah Before Meal </string>
    <string name="DuaWhenYouForgettoSayBismillahBeforeMealTitleUrdu">کھانا کھانے سے قبل اگر بسم اللہ پڑھنا بھول جائیں تو یہ دعا پڑھیں</string>
    <string name="DuaWhenYouForgettoSayBismillahBeforeMealArbi">بِسْمِ اللَّهِ أَوَّلِهِ وَآخِرِهِ</string>
    <string name="DuaWhenYouForgettoSayBismillahBeforeMealUrdu">اللہ عزوجل کے نام سے اس کے پہلے اور اس کے آخر</string>
    <string name="DuaWhenYouForgettoSayBismillahBeforeMealEnglish">Allah Azzawajal in the name of before and after it.</string>

    //////////Dua for the Dead//////////
    <string name="DuafortheDeadTitleEnglish"> Dua for the Dead</string>
    <string name="DuafortheDeadEnglish">(O Allah, forgive our living and our dead, those who are present and those who are absent, our \n young and our old, our males and our females. O Allah, whomever of us You cause to live, let \n him live in Islam, and whomever of us You cause to die, let him die in (a state of) faith. O Allah, \n do not deprive us of his reward, and do not let us go astray after him) </string>

    /////////Safar ki Dua ///////////
    <string name="Dua_e_SafarTitleEnglish">Dua-e-Safar</string>
    <string name="Dua_e_SafarTitleUrdu">سفر کی دعا</string>
    <string name="Dua_e_SafarArbi">سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَـٰذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ وَإِنَّا إِلَىٰ رَبِّنَا لَمُنقَلِبُونَِ</string>
    <string name="Dua_e_SafarUrdu">وہ زات پاک ہے جس نے اس کو ہمارے زیر فرمان کر دیا اور ہم میں طاقت نہ تھی کہ اسکو بس میں کرلیتے اور ہم اپنے رب کی طرف لوٹ کر جانے والے ہیں</string>
    <string name="DuaeSafarEnglish">All praise be to Allah, Glory be to Allah who has put this (vehicle) under our control though we were unable to control it. Surely, to our Sustainer are we to return.</string>


    //////////Iman e Mujmal in English//////////
    <string name="Iman_e_MujmalinEnglishTitle">Iman e Mujmal in English</string>
    <string name="TheSummaryDeclarationofFaith">I solemnly believe in ALLAH with His all Names and personal Attributes and I also accept all His commandments by reciting them with tongue and believing them with hear.</string>

    /////////IMAN-E-MUFASSIL //////////
    <string name="IMAN_E_MUFASSILTitle">IMAN-E-MUFASSIL (The Detailed Declaration of Faith)</string>
    <string name="IMAN_E_MUFASSILEnglish">I have faith in Allah and His Angels, His Books and His Messengers, and the Day of
Judgment and that all good and evil and fate is from Almighty Allah and it is sure that
there will be resurrection after death.</string>

    ////////////End/////////////
    /////////////////////////END///////////////
    ///////////////////NAMAZ MOHSIN/////////////////
    /////////Namaz_e_Janaza//////

    <string name="Namaz_e_Janazatitle">نمازِ جنازہ</string>
    <string name="Namaz_e_JanazaInfo">جنازہ کی نماز فرضِ کفایہ ہے۔فرضِ کفایہ کا مطلب یہ ہے کہ اگر چند آدمی بھی پڑھ لیں تو سب بری الذمہ ہو گئے ورنہ وہ سب گنہگار ہوں گے جن کو خبر پہنچی تھی لیکن وہ نہیں آئے۔ اس کے لیے جماعت شرط نہیں ایک آدمی بھی پڑھ لے تو فرض ادا ہوگیا۔اس کے دورکن ہیں: چار بار تکبیر کہنااور کھڑے ہوکر پڑھنا۔ اس کی تین سنتیں ہیں: اللہ کی حمدوثناء کرنا، حضورنبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم پر درود پڑھنا اور میت کے لیے دعا کرنا۔ میت سے مراد وہ ہے جو زندہ پیدا ہوا پھر مرگیا۔ جو مرا ہوا پیدا ہو اس کی نماز جنازہ نہیں۔ نیز میت کا سامنے ہونا ضروری ہے غائب کی نماز نہیں۔ کئی میتیں جمع ہوجائیں تو سب کے لیے ایک ہی نماز کافی ہے۔ سب کی نیت کرے اور علیحدہ علیحدہ پڑھے تو افضل ہے۔</string>
    <string name="Namaz_e_JanazaTareeqaTitle">
نمازِ جنازہ کا طریقہ
</string>
    <string name="Namaz_e_JanazaTareeqa">اس کے ادا کرنے کا طریقہ یہ ہے کہ اگر مرد کا جنازہ ہو تو امام سر کے بالمقابل کھڑا ہو اور اگر عورت کا جنازہ ہو تو جنازے کے وسط میں کھڑا ہو۔ اگر میت بالغ ہو تو اس کی دعائے مغفرت کا ارادہ کرے اور اگر میت نابالغ ہو تو اسے اپنا پیش رو، باعثِ اَجر و ثواب اور شفاعت کرنے والا اور مقبولِ شفاعت بنانے کا ارادہ کرے۔ اس کے بعد نمازِ جنازہ کا فریضہ ادا کرنے کی نیت اِس طرح کرے: چار تکبیریں نمازِ جنازہ فرضِ کفایہ، ثنا واسطے اﷲ تعاليٰ کے، درود شریف واسطے حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے، دعا واسطے حاضر اس میت کے، منہ طرف کعبہ شریف کے (اور مقتدی یہ بھی کہے) پیچھے اِس امام کے۔

پھر رفع یدین کے ساتھ تکبیر تحریمہ کرکے زیرِ ناف ہاتھ باندھ لے اور یہ ثنا پڑھے:</string>

    <string name="Hath_Baand_kr_SanaaParhy">سُبْحَانَکَ اللّٰهُمَّ وَبِحَمْدِکَ، وَتَبَارَکَ اسْمُکَ وَتَعَالٰی جَدُّکَ، وَجَلَّ ثَنَآئُکَ وَلَآ اِلٰهَ غَيْرُکَ</string>
    <string name="Dosri_Taqbeer_Hath_Uthae_Baghair_DaroodParhy">دوسری تکبیر ہاتھ اٹھائے بغیر کہے اور یہ درود پاک پڑھے</string>
    <string name="dosriTaqbeer">اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَّعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ، کَمَا صَلَّيْتَ وَسَلَّمْتَ وَبَارَکْتَ وَرَحِمْتَ وَتَرَحَّمْتَ عَلٰی اِبْرَاهِيْمَ وَعَلٰی آلِ اِبْرَاهِيْمَ، اِنَّکَ حَمِيْدٌ مَّجِيْدٌ
</string>

    <string name="Mard_o_Aurat_k_janaza_mae_DuaTitle">پھر ہاتھ اٹھائے بغیر تیسری تکبیر کہے، میت اور تمام مسلمانوں کے لیے دعائے مغفرت کرے۔ بالغ مرد و عورت دونوں کی نمازِ جنازہ میں یہ دعا پڑھے
</string>
    <string name="DuaforMardoAuratkjanaza">اَللّٰهُمَّ اغْفِرْ لِحَيِنَا وَمَيِتِنَا، وَشَاهِدِنَا وَغَائِبِنَا، وَصَغِيْرِنَا وَکَبِيْرِنَا، وَذَکَرِنَا وَاُنْثَانَا. اَللّٰهُمَّ مَنْ اَحْيَيْتَهُ مِنَّا فَاَحْيِهِ عَلَی الْاِسْلَامِ، وَمَنْ تَوَفَّيْتَهُ مِنَّا فَتَوَفَّهُ عَلَی اَ لْاِيْمَانِ</string>
    <string name="DuaforMardoAuratkjanazaUrdu">"یا اللہ! تو ہمارے زندوں کو بخش اور ہمارے مرُدوں کو، اور ہمارے حاضر لوگوں کو اور ہمارے غائب لوگوں کو اور ہمارے چھوٹوں کو اور ہمارے بڑوں کو اور ہمارے مردوں کو اور ہماری عورتوں کو۔ یا اللہ! تو ہم میں سے جس کو زندہ رکھے تو اس کو اسلام پر زندہ رکھ اور جس کو ہم میں سے موت دے تو اس کو حالتِ ایمان پر موت دے"</string>
    <string name="DuaforChild_BoyJanazaTitle">:اگر نابالغ لڑکے کا جنازہ ہو تو یہ دعا پڑھے
</string>
    <string name="DuaforChildJanaza">اَللّٰهُمَّ اجْعَلْهُ لَنَا فَرَطًا وَّاجْعَلْهُ لَنَا اَجْرًا وَّذُخْرًا وَاجْعَلْهُ لَنَا شَافِعًا وَّمُشَفَّعًا</string>
    <string name="DuaforChildJanazaUrdu">"اے اللہ! اس بچہ کو ہمارے لیے منزل پر آگے پہنچانے والا بنا، اسے ہمارے لیے باعثِ اجر اور آخرت کا ذخیرہ بنا، اور اسے ہمارے حق میں شفاعت کرنے والا اور مقبولِ شفاعت بنا</string>

    <string name="DuaforChild_GirlJanazaTitle">نابالغ لڑکی کا جنازہ ہو تو یہ دعا پڑھے</string>

    <string name="DuaforChild_GirlJanaza">اَللّٰهُمَّ اجْعَلْهَا لَنَا فَرَطاً وَّ اجْعَلْهَا لَنَا اَجْرًا وَّ ذُخْرًا وَّ اجْعَلْهَا لَنَا شَافِعَةً وَّ مُشَفَّعَةً</string>

    <string name="DuaforChild_GirlJanazaurdu">’’اے اللہ! اس بچی کو ہمارے لیے منزل پر آگے پہنچانے والا بنا، اسے ہمارے لیے باعثِ اجر اور آخرت کا ذخیرہ بنا، اور اسے ہمارے حق میں شفاعت کرنے والا اور مقبولِ شفاعت بنا۔‘</string>
    <string name="IfSomeoneNotRememberTheseDuasTitle">اگر کسی کو ان دعاؤں میں سے کوئی دعا یاد نہ ہو تو یہ دعا پڑھ لینی چاہیے</string>
    <string name="IfSomeoneNotRememberTheseDuas">اَللّٰهُمَّ اغْفِرْلَنَا وَلِوَالِدَيْنَا وَ لِلْمُؤْمِنِيْنَ وَالْمُؤْمِنَاتِ</string>
    <string name="IfSomeoneNotRememberTheseDuasUrdu">’’اے اللہ! تو ہمیں، ہمارے والدین اور تمام مومن مردوں اور عورتوں کو بخش دے۔‘‘</string>

    <string name="IfSomeoneAlsoNotRememberThisDuatitle">اگر یہ دعا بھی یاد نہ ہو تو جو دعا یاد ہو وہی پڑھ سکتا ہے</string>
    <string name="FourthTaqbeerUrdu1">پھر چوتھی تکبیر بغیر ہاتھ اٹھائے کہے اور بعد ازاں</string>
    <string name="FourthTaqbeerArbi">اَلسَّلَامُ عَلَيْکُمْ وَرَحْمَةُ اﷲِ، اَلسَّلَامُ عَلَيْکُمْ وَرَحْمَةُ اﷲِ</string>
    <string name="FourthTaqbeerUrdu2">کہتے ہوئے دائیں بائیں سلام پھیر دے ، اس کے بعد صفیں توڑ کر دعا مانگے۔</string>
    <string name="Note">نوٹ: جنازہ کو کاندھا دینا عبادت اور بہت اجر و ثواب کا باعث ہے۔ یہ جو مشہور ہے کہ شوہر اپنی بیوی کے جنازے کو نہ کندھا دے سکتا ہے، نہ قبر میں اتار سکتا ہے، نہ منہ دیکھ سکتا ہے۔ محض غلط ہے صرف نہلانے اور بلا حائل بدن کو ہاتھ لگانے کی ممانعت ہے۔</string>

    ////////////////Namaz_e_Qasar/////////

    <string name="Namaz_e_QasarTitle">نمازِ قصر</string>
    <string name="Namaz_e_QasarInfo">  شرعی اعتبار سے مسافر وہ شخص ہے جو کم از کم چون (54) میل (82 کلومیٹر) مسافت کے ارادے سے اپنے علاقے سے باہر سفر پر روانہ ہو چکا ہو۔ اس پر واجب ہے کہ فقط فرض نماز میں قصر کرے یعنی چار رکعت فرض والی نماز میں دو فرض پڑھے۔</string>
    <string name="Namaz_e_QasarInSafar">  سفرمیں چار رکعت فرائض والی نمازوں (ظہر، عصر، عشاء) کو نصف کرکے پڑھنا قصر کہلاتا ہے۔</string>
    <string name="ArshadInQuranTitle">قرآنِ حکیم میں ارشاد ہوتا ہے</string>
    <string name="ArshadInQuranArbi">  وَاِذَا ضَرَبْتُمْ فِی الْاَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْکُمْ جُنَاحٌ اَنْ تَقْصُرُوْا مِنَ الصَّلٰوةِ اِنْ خِفْتُمْ اَنْ يَفْتِنَکُمُ الَّذِيْنَ کَفَرُوْاط اِنَّ الْکٰفِرِيْنَ کَانُوْا لَکُمْ عَدُوًّا مُّبِيْنًاo</string>
    <string name="ArshadInQuranReference">(النساء، 4: 101)</string>
    <string name="ArshadInQuranUrdu">’’اور جب تم زمین میں سفر کرو تو تم پر کوئی گناہ نہیں کہ تم نماز میں قصر کرو (یعنی چار رکعت فرض کی جگہ دو پڑھو) اگر تمہیں اندیشہ ہے کہ کافر تمہیں تکلیف میں مبتلا کر دیں گے۔ بے شک کفار تمہارے کھلے دشمن ہیں‘‘  </string>
    <string name="Namaz_e_QasarInSafarWasail">مسافر اگر ظہر، عصر اور عشاء کی نماز میں قصر نہ کرے اور پوری رکعات پڑھے تو وہ گنہگار ہوگا، یہ ایسے ہی ہے جیسے کوئی ظہر کی چھ رکعات فرض پڑھے تو بجائے ثواب کے اسے گناہ ہوگا۔ لیکن اگر مسافر لاعلمی میں قصر کرنا بھول گیا اور اُس نے دو کی بجائے چار رکعات پڑھ لیں اور نماز ختم ہونے سے پہلے یاد آیا اور دوسری رکعت کے آخری قعدہ میں التحیات پڑھنے کی مقدار بیٹھ گیا اور سجدہ سہو کر لیا تو اس کی دو رکعات فرض ہو جائیں گی اور دو نفل اور اگر دوسری رکعت میں نہ بیٹھا تو چاروں رکعات نفل ہوںگی، لہٰذا فرض نماز دوبارہ پڑھے گا۔  </string>
    <string name="Namaz_e_QasarTareeqa">نمازِ قصر کرنے کا طریقہ حضرت ابنِ عمر رضی اللہ عنہ سے مروی ہے کہ انہوں نے حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے ساتھ حضر اور سفر میں نمازیں پڑھی ہیں۔ انھوںنے آپ کے ساتھ حضر میں ظہر چار رکعت پڑھی، اس کے بعد دو رکعت سنت اور سفر میں حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے ساتھ ظہر دو رکعت پڑھی اور اس کے بعد دو رکعت سنت ادا کی. اور (سفر میں) عصر کی نماز دو رکعت ادا کی اس کے بعد آپ نے کچھ نہ پڑھا۔ مغرب کی نماز سفر اور حضر میں تین رکعتیں ادا کیں اور آپ سفر و حضر میں مغرب کے فرائض تین سے کم ادا نہیں فرماتے تھے اور یہ دن کے وتر ہیں اور اس کے بعد دو رکعت ادا فرماتے۔ وتر اور سنتوں میں قصر نہیں۔</string>
    <string name="AyatReference">(ترمذی، السنن، کتاب ابواب الصلاة، باب ما جاء فی التطوع فی السفر، 2: 437، رقم: 552)</string>
    <string name="QazaNamazTareeqaDuringSafar">کسی مسافر کی دورانِ سفر اگر نمازیں قضا ہو جائیں تو گھر پہنچ کر تب بھی چار رکعات والی نمازوں کی دو دو رکعات قصر کے ساتھ قضا پڑھے اور اگر سفر سے پہلے ان میں سے کوئی نماز قضا ہوئی تو سفر کی حالت میں چار رکعات قضاء پڑھے (دونوں صورتوں میں عشاء میں تین وتر بھی پڑھے).</string>

    /////////Namaz_e_Taraweeh///////

    <string name="Namaz_e_TaraweehTitle">نمازِ تراویح</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehInfo">تراویح، ترویحہ کی جمع ہے جس کا معنی ہے: ایک دفعہ آرام کرنا جبکہ تراویح کے معنی ہے: متعدد بار آرام کرنا۔ نمازِ تراویح کی تعداد چونکہ بیس ہے اس لیے ہر چار رکعت کے بعد کچھ دیر ٹھہر کر اور سکون کرنے کے بعد نماز کا شروع کرنا مستحب ہے کیونکہ صحابہ کرام l ایسا کیا کرتے تھے اور اسی وجہ سے اس نماز کا نام تراویح رکھا گیا ہے۔</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehSunnah">نماز تراویح کا پڑھنا مرد و عورت سب کے لئے سنت مؤکدہ ہے۔ اس کا چھوڑنا جائز نہیں اور تراویح کی جماعت سنت علی الکفایہ ہے۔ یعنی اگر تمام لوگ باجماعت نہ پڑھیں تو گناہگار ہوں گے اور اگر کچھ لوگ باجماعت ادا کر لیں تو گناہ نہیں۔</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehFazeelatandFarman_e_Rasool">قیامِ رمضان کی بڑی فضیلت ہے۔ حضرت ابوہریرہ رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم لوگوں کو رمضان کی راتوں میں نماز پڑھنے کی ترغیب دیا کرتے تھے۔ آپ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا:</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehFazeelatandFarman_e_RasoolUrdu">’’جس نے رمضان المبارک میں حصول ثواب کی نیت اور حالتِ ایمان کے ساتھ قیام کیا تو اس کے سابقہ (تمام) گناہ بخش دیے جاتے ہیں۔‘‘</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehFazeelatandFarman_e_RasoolRef">(بخاری، الصحيح، کتاب الايمان، باب تطوع قيام رمضان من الايمان، 1:22، رقم: 37)</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehTime">نماز تراویح کا وقت عشاء کی نماز کے بعد وتر سے پہلے ہوتاہے اور رات کے آخری حصے میں پڑھنا افضل ہے۔</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatTitle">نمازِ تراویح کی رکعات</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatInfo">بعض لوگ کہتے ہیں کہ تراویح کی کل آٹھ رکعات ہیں، جب کہ صحیح قول کے مطابق تراویح کی کل بیس (20) رکعات ہیں۔</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatDetail">اُمّ المؤمنین حضرت عائشہ صدیقہ رضی اللہ عنہا  سے مروی ہے کہ ایک رات رسول اللہ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے مسجد میں (نفل) نماز پڑھی تو لوگوں نے بھی آپ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے ساتھ نماز پڑھی. پھر آپ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے اگلی رات نماز پڑھی تو اور زیادہ لوگ جمع ہوگئے، پھر تیسری یا چوتھی رات بھی اکٹھے ہوئے لیکن رسول اللہ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم ان کی طرف تشریف نہ لائے۔ جب صبح ہوئی تو فرمایا: میں نے دیکھا جو تم نے کیا اور مجھے تمہارے پاس (نماز پڑھانے کے لئے) آنے سے صرف اِس اندیشہ نے روکے رکھا کہ یہ تم پر فرض کر دی جائے گی. یہ واقعہ رمضان المبارک کا ہے۔</string>

    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatDetailRef">(صحيح بخاری، کتاب التهجد، 1: 380، رقم: 1077، صحيح مسلم، کتاب صلاة المسافرين وقصرها، باب الترغيب فی قيام رمضان وهو التراويح، 1: 524، رقم: 721)</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatRawayat">امام ابن خزیمہ اور امام ابن حبان نے حضرت عائشہ  رضی اللہ عنہا  کی روایت میں ان الفاظ کا اضافہ کیا ہے: حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم انہیں قیامِ رمضان (یعنی تراویح) کی رغبت دلایا کرتے تھے لیکن حکماً نہیں فرماتے تھے۔ چنانچہ (ترغیب کے لئے) فرماتے کہ جو شخص رمضان المبارک میں ایمان اور ثواب کی نیت کے ساتھ قیام کرتا ہے تو اس کے سابقہ تمام گناہ بخش دیے جاتے ہیں۔ پھر حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے وصال مبارک تک قیام رمضان کی یہی صورت برقرار رہی اور یہی صورت خلافتِ ابوبکر رضی اللہ عنہ اور خلافتِ عمر رضی اللہ عنہ کے اوائل دور تک جاری رہی یہاں تک کہ حضرت عمر رضی اللہ عنہ نے انہیں حضرت اُبی بن کعب رضی اللہ عنہ کی اقتداء میں جمع کر دیا اور وہ انہیں نمازِ (تراویح) پڑھایا کرتے تھے۔ لہٰذا یہ وہ ابتدائی زمانہ ہے جب لوگ نمازِ تراویح کے لئے (با جماعت) اکٹھے ہوتے تھے۔</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatRawayatRef">(صحيح ابن حبان، 1: 353، رقم: 141؛ صحيح ابن خزیمة، 3: 338، رقم: 2207)</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatBayyan">حافظ ابن حجر عسقلانی نے ’التلخیص (2:21)‘ میں بیان کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے لوگوں کو دو راتیں بیس (20) رکعت نماز تراویح پڑھائی، جب تیسری رات لوگ پھر جمع ہوگئے تو آپ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم ان کی طرف (حجرۂ مبارک سے باہر) تشریف نہیں لائے۔ پھر صبح آپ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: مجھے اندیشہ ہوا کہ (نمازِ تراویح) تم پر فرض کردی جائے گی لیکن تم اس کی طاقت نہ رکھوگے۔

حضرت عبد اﷲ بن عباس سے مروی ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم رمضان المبارک میں وتر کے علاوہ بیس رکعت تراویح پڑھا کرتے تھے۔
</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatBayyanRef">(المعجم الآوسط، 1: 243، رقم: 798؛ مصنف ابن ابی شيبة، 2: 124، رقم: 7292)</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatBayyaaan">حضرت سائب بن یزید رضی اللہ عنہ نے بیان کیا کہ وہ حضرت عمر فاروق رضی اللہ عنہ کے زمانہ میں بیس (20) رکعت تراویح اور وتر پڑھتے تھے۔</string>
    <string name="Namaz_e_TaraweehRakaatBayyaaanRef">(سنن کبری، 2: 492، رقم: 4393)</string>

    ///////////Tasbeeh Taraweeh/////////

    <string name="Tasbeeh_TaraweehTitle">تسبیح تراویح</string>
    <string name="Tasbeeh_TaraweehInfo">نمازِ تروایح میں ہر چار رکعت ادا کرنے کے بعد کچھ توقف کیا جاتا ہے، جس میں تسبیح تراویح، اَذکار اور صلوٰۃ و سلام پڑھا جاتا ہے۔ تسبیح تراویح یہ ہے</string>
    <string name="Tasbeeh_TaraweehArbi">سُبْحَانَ ذِی الْمُلْکِ وَالْمَلَکُوْتِ ط سُبْحَانَ ذِی الْعِزَّةِ وَالْعَظَمَةِ وَالْهَيْبَةِ وَالْقُدْرَةِ وَالْکِبْرِيَآئِ وَالْجَبَرُوْتِ ط سُبْحَانَ الْمَلِکِ الْحَيِ الَّذِی لَا يَنَامُ وَلَا يَمُوْتُ ط سُبُّوحٌ قُدُّوْسٌ رَبُّنَا وَرَبُّ الْمَلَائِکَةِ وَالرُّوْحِ ط اَللّٰهُمَّ اَجِرْنَا مِنَ النَّارِ يَا مُجِيْرُ يَا مُجِيْرُ يَا مُجِيْر.</string>
    <string name="Tasbeeh_TaraweehUrdu">’’پاک ہے (وہ اﷲ) زمین و آسمان کی بادشاہی والا۔ پاک ہے (وہ اﷲ) عزت و بزرگی، ہیبت و قدرت اور عظمت و رُعب والا۔ پاک ہے بادشاہ (حقیقی، جو) زندہ ہے، سوتا نہیں اور نہ مرے گا۔ بہت ہی پاک (اور) بہت ہی مقدس ہے ہمارا پروردگار اور فرشتوں اور روح کا پروردگار۔ اِلٰہی ہم کو دوزخ سے پناہ دے۔ اے پناہ دینے والے! اے پناہ دینے والے! اے پناہ دینے والے!‘‘</string>

    //////////Qaza_e_Umri///////

    <string name="Qaza_e_UmriTitle">قضائے عمری</string>
    <string name="Qaza_e_UmriInfo">مقررہ اوقات میں پڑھی جانے والی نماز ادا کہلاتی ہے جب کہ وقت گزرنے کے بعد پڑھی جانے والی نماز قضا کہلاتی ہے۔ اگر کسی شخص کی بہت سی نمازیں قضاہو چکی ہوں جن کے بارے میں اسے علم نہ ہو کہ کس وقت کی نمازیں زیادہ قضا ہوئیں اور کس وقت کی کم تو اسے چاہیے کہ اوقاتِ ممنوعہ کے علاوہ بقیہ اوقات میں ان نمازوں کو ادا کرے۔ اس کے لیے ضروری ہے کہ نوافل و سنن کی بجائے صرف فرض اور واجب رکعتیں ادا کرے۔ اسی کو قضاے عمری کہتے ہیں۔

بعض لوگوں میں یہ مغالطہ پایا جاتا ہے کہ رمضان کے آخری جمعہ کو ایک دن کی پانچ نمازیں مع وتر پڑھ لی جائیں تو ساری عمر کی قضا نمازیں ادا ہو جائیں گی. یہ قطعاً باطل خیال ہے۔ رمضان کی خصوصیت، فضیلت اور اجر و ثواب کی زیادتی اپنی جگہ لیکن ایک دن کی قضا نمازیں پڑھنے سے ایک دن کی ہی نمازیں ادا ہوں گی، ساری عمر کی نہیں۔

اگر کسی شخص نے بلوغت کے کافی عرصہ گزر جانے کے بعد نمازپڑھنا شروع کی ہو یا کبھی پڑھتا ہو اور کبھی چھوڑ دیتا ہو تو اس پر لازم ہے کہ زندگی سے متعلقہ ضروری کاموں کے علاوہ سب کام چھوڑ کر نمازوں کی قضا شروع کر دے۔ وہ اس وقت تک قضاء نمازیں ادا کرتا رہے جب تک اس کے غالب گمان کے مطابق تمام قضا نمازیں ادا نہ ہو جائیں۔ اگر کوئی شخص ایسا نہ کرسکے تو اس سے کم درجہ یہ ہے کہ ہر نماز کے ساتھ ایک یا جس قدر ممکن ہو، قضا نماز پڑھتا رہے۔
</string>

    <string name="QazaNamazMAAFI">حالتِ جنون یا مرض (جس میں اشارہ سے بھی نماز نہ پڑھی جا سکے) مسلسل چھ نمازوں کے وقت میں رہا یا جو شخص معاذاﷲ مرتد ہو گیا پھر اسلام لایا تو زمانہ اِرتداد کی نمازیں، ان تمام صورتوں میں نماز کی قضا نہیں ہوگی، یہ نمازیں معاف ہیں۔</string>
    <string name="QazaNamazKiSafarMaeAdaigi">اگر کسی کی نمازیں سفر میں قضا ہوگئیں تو گھر پہنچ کر بھی چار رکعت والی نمازوں (ظہر، عصر اور عشاء) کی دو دو رکعتیں قصر کے ساتھ قضا پڑھے۔ اور اگر سفر سے پہلے ان میں سے کوئی نماز قضا ہو گئی تھی تو سفر کی حالت میں چار رکعتیں قضا پڑھے (اور دونوں صورتوں میں عشاء کے تین وتر بھی پڑھے)۔</string>


    //////////////////END//////////////////////////
    ///////////////////HASANSTRINGS//////////////////////////////////////////

    <string name="FarzNamazWazaifTitle"> Namaz e Fajar K Wazaif</string>

    // dua se phly///
    <string name="DuaSePhlyTitle"> Dua se Phly K Wazaif</string>
    <string name="Fajarbefore">\nکر لیں:

دُعا سے پہلے کے وظائف
درج ذیل وظائف نماز فرض کے بعد دعا سے پہلے پڑھنے کے لئے ہیں:\n
\n
1. لَا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَحْدَهُ لَا شَرِيْکَ لَهُ، لَهُ الْمُلْکُ وَلَهُ الْحَمْدُ يُحْيِيْ وَ يُمِيْتُ وَ هُوَ حَیٌّ لَّا يَمُوْتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ وَهُوَ عَلٰی کُلِّ شَيْئٍ قَدِيْرٌo
\n
برکات: حضور صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: اس وظیفہ کے کرنے والے کے گناہ اگرچہ سمندر کی جھاگ کے برابر ہی کیوں نہ ہوں بخش دیئے جاتے ہیں۔
\n
(مسلم، الصحيح، کتاب المساجد و مواضع الصلاة، باب استحباب الذکر بعد الصلاة، 1: 418، رقم: 597)
\n
2. اس کے بعد سورۃ توبہ کی آیات 128.129 کی تلاوت کریں:
\n
بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo لَقَدْ جَآءَ کُمْ رَسُوْلٌ مِّنْ أَنْفُسِکُمْ عَزِيْزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيْصٌ عَلَيْکُمْ بِالْمُؤْمِنِيْنَ رَؤُفٌ رَّحِيْمٌo فَاِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اﷲُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا هُوَ ط عَلَيْهِ تَوَکَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيْمِo
\n
3. بعد ازاں یہ تسبیح کریں:
\n
سُبْحَانَ اﷲِ: 33 بار؛ اَلْحَمْدُِﷲِ: 33 بار؛ اَﷲُ اَکْبَرُ: 34 بار
\n
4. درج ذیل تسبیح تین بار پڑھیں:
\n
سُبْحَانَ اﷲِ وَبِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اﷲِ الْعَظِيْمِ.
\n
پھر دعا کریں۔
\n
5. دعا کے اِختتام پر یہ آیات پڑھیں:
\n
سُبْحَانَ رَبِّکَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُوْنَo وَ سَلٰمٌ عَلَی الْمُرْسَلِيْنَo وَ الْحَمْدُِﷲِ رَبِّ الْعَالَمِيْنَo
\n
(الصّٰفت، 37: 180.182)
\n
</string>

    <!--<string name="DuaSePhly">اس کے بعد سورۃ توبہ کی آیات 128.129 کی تلاوت کریں:\nبِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo لَقَدْ جَآءَ کُمْ رَسُوْلٌ مِّنْ أَنْفُسِکُمْ عَزِيْزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيْصٌ عَلَيْکُمْ بِالْمُؤْمِنِيْنَ رَؤُفٌ رَّحِيْمٌo فَاِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اﷲُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا هُوَ ط عَلَيْهِ تَوَکَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيْمِo \n بعد ازاں یہ تسبیح کریں:\n سُبْحَانَ اﷲِ: 33 بار؛ اَلْحَمْدُِﷲِ: 33 بار؛ اَﷲُ اَکْبَرُ: 34 بار\nدرج ذیل تسبیح تین بار پڑھیں:\nسُبْحَانَ اﷲِ وَبِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اﷲِ الْعَظِيْمِ.\n  لَا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَحْدَهُ لَا شَرِيْکَ لَهُ، لَهُ الْمُلْکُ وَلَهُ الْحَمْدُ يُحْيِيْ وَ يُمِيْتُ وَ هُوَ حَیٌّ لَّا يَمُوْتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ وَهُوَ عَلٰی کُلِّ شَيْئٍ قَدِيْرٌo</string>-->
    <!--<string name="Dua_Se_phly_">  </string>-->

    <!--<string name="Dua_Se_phly_talawatt"></string>-->
    <!--<string name="Dua_Se_phly_Azaentasbe">3.</string>-->

    <!--<string name="Dua_Se_phly_zikrAllah"></string>-->

    <!--<string name="Dua_Se_phly_zailtasbeeh">4. </string>-->

    <!--<string name="Dua_Se_phly_zailtasbeehzikr"></string>-->

    <!--<string name="Dua_Se_phly_ikhtatam"> 5. دعا کے اِختتام پر یہ آیات پڑھیں:</string>-->
    <!--<string name="Dua_Se_phly_ikhtmampar">سُبْحَانَ رَبِّکَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُوْنَo وَ سَلٰمٌ عَلَی الْمُرْسَلِيْنَo وَ الْحَمْدُِﷲِ رَبِّ الْعَالَمِيْنَo</string>-->
    <!--<string name="Dua_Se_phly_refer"> (الصّٰفت، 37: 180.182) </string>-->
    <!--<string name="Dua_Se_phly_barkaat">برکات: حضور صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: اس وظیفہ کے کرنے والے کے گناہ اگرچہ سمندر کی جھاگ کے برابر ہی کیوں نہ ہوں بخش دیئے جاتے ہیں۔</string>-->
    <!--<string name="Dua_Se_phly_ref">مسلم، الصحيح، کتاب المساجد و مواضع الصلاة، باب استحباب الذکر بعد الصلاة، (1: 418، رقم: 597)</string>-->

    //dua k badd//


    <string name="Dua_k_Bad"> Dua k Baad k Wazaif </string>
    <string name="AfterDua_surahfatiha">\nدعا کے بعد درج ذیل وظائف حسبِ فرصت و سہولت جاری رکھیں:

2. سورۃ الفاتحہ ایک بار\n
\n
7. آیت الکرسی ایک بار
\n
8. لَا اِلٰہَ اِلاَّ اﷲُ کم از کم سو (100) مرتبہ پڑھیں۔ ایک سو چھیاسٹھ (122) مرتبہ پڑھنا افضل ہے اور آخر میں مُحَمَّدٌ رَّسُوْلُ اﷲِ پڑھیں۔
\n
اس وظیفہ سے صفائے قلب، قبولیت اور قربِ الٰہی نصیب ہو گا۔
\n
9. استغفار تین بار
\n
اَسْتَغْفِرُ اﷲَ الْعَظِيْمَ الَّذِيْ لَا اِلٰهَ اِلَّا هُوَ الْحَيُ الْقَيُوْمُ وَ اَتُوْبُ اِلَيْهِo
\n
حضور صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم خود یہ استغفار روزانہ سو (100) مرتبہ فرماتے تھے۔
\n
یہ وظیفہ گناہوں کی بخشش، بلندی درجات، رزق میں وسعت، عطائے الٰہی میں اضافہ حصولِ برکات اور تنگی و مشکلات کے حل کا باعث ہے۔
\n
10. حَسْبُنَا اﷲُ وَ نِعْمَ الْوَکِيْل
\n
طریقہ: تعوذ (اَعُوْذُ بِاﷲِ مِنَ الشَّيْطٰنِ الرَّجِيْمِ) اور تسمیہ (بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيْمِ) پڑھنے کے بعد سورہ آلِ عمران کی درج ذیل دو آیات (173.174) کی تلاوت کریں:
\n
اَلَّذِيْنَ قَالَ لَهُمُ النَّاسُ اِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوْا لَکُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيْمَانًا وَّ قَالُوْاحَسْبُنَا اﷲُ وَ نِعْمَ الْوَکِيْلُo
\n
یہاں پہنچ کر ان کلمات کو سو (100) مرتبہ پڑھیں۔
\n
یہ تسبیح پوری کرنے کے بعد آگے یہ آیت ایک بار پڑھیں اور وظیفہ مکمل کر لیں:
\n
فَانْقَلَبُوْا بِنِعْمَةٍ مِّنَ اﷲِ وَ فَضْلٍ لَّمْ يَمْسَسْهُمْ سُوْءٌ وَّاتَّبَعُوْا رِضْوَانَ اﷲِط وَاﷲُ ذُوْ فَضْلٍ عَظِيْمٍO
\n
برکات: اس وظیفہ کو مستقل جاری رکھنے سے حفظ نعمت، اﷲ کے فضل و احسان میں اضافہ، دشمن سے امان، خوف و خطر سے نجات، ہدایت الٰہی، مدد و نصرت، اﷲ تعاليٰ کی رحمت اور خصوصاً رضائے الٰہی نصیب ہوتی ہے۔ یہ اکثر اولیاء و صالحین کا وظیفہ ہے۔ خاص مشکل کے اوقات میں بھی اسے کثرت کے ساتھ پڑھا جائے۔ ان شاء اﷲ پریشانی دور ہوگی اور نصرت الٰہی نصیب ہوگی. یہ وظیفہ حضرت شیخ الاسلام ڈاکٹر محمد طاہر القادری کو ان کے والد گرامی حضرت علامہ ڈاکٹر فرید الدین قادری نے عطا فرمایا اور انہیں دمشق کی جامع مسجد اُموی میں مقامِ زکریا علیہ السلام پر غیب سے ظاہر ہونے والے ایک ابدال نے عطا کیا تھا۔ سیدنا امام جعفر صادق رضی اللہ عنہ سمیت بہت سے مشائخ و اولیاء سے بھی یہ منقول ہے۔
\n
11. درج ذیل درود شریف سو (100) مرتبہ پڑھیں:
\n
اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی سَيِدِنَا مُحَمَّدٍ وَّ عَلٰی اٰلِهِ وَ صَحْبِهِ وَ بَارِکْ وَسَلِّمْ
\n
دیگر کلمات اور صیغوں پر مبنی درود شریف بھی پڑھ سکتے ہیں۔
\n
12. تلاوت قرآن مجید: ان وظائف کے بعد وقت کی وسعت کے مطابق تلاوتِ قرآن مجید کریں۔
\n
13. دلائل الخیرات: کا یومیہ ورد کر سکتا ہے۔
\n
14. قصیدہ بُردہ: حسب توفیق پڑھ سکتا ہے۔
\n
15. قصیدہ غوثیہ: پڑھ سکتا ہے۔
\n
اگر صبح وقت میسر نہ ہو تو دلائل الخیرات، قصیدہ بُردہ اور قصیدہ غوثیہ کے لئے بعد نمازِ مغرب یا بعد نمازِ عشاء بھی اچھا وقت ہے۔ سہولت کے مطابق آپ وقت کا تعین کر سکتے ہیں۔
\n
</string>

    <!--<string name="AfterDua_aitalkursi">آیت الکرسی ایک بار</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_zikrha">لَا اِلٰہَ اِلاَّ اﷲُ کم از کم سو (100) مرتبہ پڑھیں۔ ایک سو چھیاسٹھ (122) مرتبہ پڑھنا افضل ہے اور آخر میں مُحَمَّدٌ رَّسُوْلُ اﷲِ پڑھیں۔ </string>-->

    <!--<string name="AfterDua_astagfar">استغفار تین بار</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_astagfarr">َسْتَغْفِرُ اﷲَ الْعَظِيْمَ الَّذِيْ لَا اِلٰهَ اِلَّا هُوَ الْحَيُ الْقَيُوْمُ وَ اَتُوْبُ اِلَيْهِo</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_farmaya">حضور صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم خود یہ استغفار روزانہ سو (100) مرتبہ فرماتے تھے۔</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_jofarmaya">یہ وظیفہ گناہوں کی بخشش، بلندی درجات، رزق میں وسعت، عطائے الٰہی میں اضافہ حصولِ برکات اور تنگی و مشکلات کے حل کا باعث ہے۔</string>-->

    <!--<string name="AfterDua_hasab"> حَسْبُنَا اﷲُ وَ نِعْمَ الْوَکِيْل</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_tarika">طریقہ: تعوذ (اَعُوْذُ بِاﷲِ مِنَ الشَّيْطٰنِ الرَّجِيْمِ) اور تسمیہ (بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيْمِ) پڑھنے کے بعد سورہ آلِ عمران کی درج ذیل دو آیات (173.174) کی تلاوت کریں</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_ayat">اَلَّذِيْنَ قَالَ لَهُمُ النَّاسُ اِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوْا لَکُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيْمَانًا وَّ قَالُوْاحَسْبُنَا اﷲُ وَ نِعْمَ الْوَکِيْلُo</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_sobar">یہاں پہنچ کر ان کلمات کو سو (100) مرتبہ پڑھیں۔</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_tasbeeh">یہ تسبیح پوری کرنے کے بعد آگے یہ آیت ایک بار پڑھیں اور وظیفہ مکمل کر لیں</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_ayaat">فَانْقَلَبُوْا بِنِعْمَةٍ مِّنَ اﷲِ وَ فَضْلٍ لَّمْ يَمْسَسْهُمْ سُوْءٌ وَّاتَّبَعُوْا رِضْوَانَ اﷲِط وَاﷲُ ذُوْ فَضْلٍ عَظِيْمٍO</string>-->


    <!--<string name="AfterDua_barkaaat">برکات: اس وظیفہ کو مستقل جاری رکھنے سے حفظ نعمت، اﷲ کے فضل و احسان میں اضافہ، دشمن سے امان، خوف و خطر سے نجات، ہدایت الٰہی، مدد و نصرت، اﷲ تعاليٰ کی رحمت اور خصوصاً رضائے الٰہی نصیب ہوتی ہے۔\n یہ اکثر اولیاء و صالحین کا وظیفہ ہے۔ خاص مشکل کے اوقات میں بھی اسے کثرت کے ساتھ پڑھا جائے۔ \nان شاء اﷲ پریشانی دور ہوگی اور نصرت الٰہی نصیب ہوگی.\n یہ وظیفہ حضرت شیخ الاسلام ڈاکٹر محمد طاہر القادری کو ان کے والد گرامی حضرت علامہ ڈاکٹر فرید الدین قادری نے عطا فرمایا اور انہیں دمشق کی جامع مسجد اُموی میں مقامِ زکریا علیہ السلام پر غیب سے ظاہر ہونے والے ایک ابدال نے عطا کیا تھا۔\n سیدنا امام جعفر صادق رضی اللہ عنہ سمیت بہت سے مشائخ و اولیاء سے بھی یہ منقول ہے۔</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_prhna">درج ذیل درود شریف سو (100) مرتبہ پڑھی:</string>-->

    <!--<string name="AfterDua_darood"> اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی سَيِدِنَا مُحَمَّدٍ وَّ عَلٰی اٰلِهِ وَ صَحْبِهِ وَ بَارِکْ وَسَلِّمْ</string>-->
    <!--<string name="kalmat">دیگر کلمات اور صیغوں پر مبنی درود شریف بھی پڑھ سکتے ہیں۔</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_talawat">تلاوت قرآن مجید: ان وظائف کے بعد وقت کی وسعت کے مطابق تلاوتِ قرآن مجید کریں۔</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_dalael">دلائل الخیرات: کا یومیہ ورد کر سکتا ہے۔</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_kasida">قصیدہ بُردہ حسبِ توفیق</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_kasidagosia">قصیدہ غوثیہ مکمل</string>-->
    <!--<string name="AfterDua_moreforgood">اگر صبح وقت میسر نہ ہو تو دلائل الخیرات، قصیدہ بُردہ اور قصیدہ غوثیہ کے لئے بعد نمازِ مغرب یا بعد نمازِ عشاء بھی اچھا وقت ہے۔\n سہولت کے مطابق آپ وقت کا تعین کر سکتے ہیں۔</string>-->


    // Namaz zohar/asar / /

    <string name="NamzaZoharAsarTitle">   Namaz e Zohar Asar </string>
    <string name="Duase_Phlyyy">Dua se Phly</string>
    <string name="NamzaZoharAsarazkarwazaif">ظہر اور عصر کی نمازوں میں مندرجہ ذیل وظائف اور اذکار میں سے جس قدر چاہیں مقرر کر لیں:</string>
    // Dua se Phly //


    <string name="NamzaZoharAsar_DuaSePhly">درج ذیل وظائف نماز فرض کے بعد دعا سے پہلے پڑھنے کے لئے ہیں:
\n
1. لَا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَحْدَهُ لَا شَرِيْکَ لَهُ، لَهُ الْمُلْکُ وَلَهُ الْحَمْدُ يُحْيِيْ وَ يُمِيْتُ وَ هُوَ حَیٌّ لَّا يَمُوْتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ وَهُوَ عَلٰی کُلِّ شَيْئٍ قَدِيْرُo
\n
2. اس کے بعد سورۃ توبہ کی آیات 128.129 کی تلاوت کریں۔
\n
بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo لَقَدْ جَآءَ کُمْ رَسُوْلٌ مِّنْ أَنْفُسِکُمْ عَزِيْزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيْصٌ عَلَيْکُمْ بِالْمُؤْمِنِيْنَ رَؤُفٌ رَّحِيْمٌo فَاِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اﷲُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا هُوَ ط عَلَيْهِ تَوَکَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيْمِo
\n
3. بعد ازاں یہ تسبیح کریں:
\n
سُبْحَانَ اﷲِ: 33 بار؛ اَلْحَمْدُِﷲِ: 33 بار؛ اَﷲُ اَکْبَرُ: 34 بار
\n
4. درج ذیل تسبیح تین بار پڑھیں:
\n
سُبْحَانَ اﷲِ وَ بِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اﷲِ الْعَظِيْمِ.
\n
پھر دعا کریں۔
\n
5. دعا کے اِختتام پر یہ آیات پڑھیں:
\n
سُبْحَانَ رَبِّکَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُوْنَo وَ سَلٰمٌ عَلَی الْمُرْسَلِيْنَo وَ الْحَمْدُِ ﷲِ رَبِّ الْعَالَمِيْنَo
\n
 (الصّٰفت، 37: 180.182)
</string>
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_readthem"></string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_NamzaZoharAsar_phly_zikr"></string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_ayatno">اس کے بعد سورۃ توبہ کی آیات 128.129 کی تلاوت کریں۔</string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_ayat">بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo لَقَدْ جَآءَ کُمْ رَسُوْلٌ مِّنْ أَنْفُسِکُمْ عَزِيْزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيْصٌ عَلَيْکُمْ بِالْمُؤْمِنِيْنَ رَؤُفٌ رَّحِيْمٌo فَاِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اﷲُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا هُوَ ط عَلَيْهِ تَوَکَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيْمِo</string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_tasbeeh">بعد ازاں یہ تسبیح کریں</string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_zikrAllah">سُبْحَانَ اﷲِ: 33 بار؛ اَلْحَمْدُِﷲِ: 33 بار؛ اَﷲُ اَکْبَرُ: 34 بار</string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_tasbeeeh">درج ذیل تسبیح تین بار پڑھیں:</string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_tasbih">سُبْحَانَ اﷲِ وَ بِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اﷲِ الْعَظِيْمِ.</string>-->

    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_duakaren">پھر دعا کریں۔</string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_afterdua">دعا کے اِختتام پر یہ آیات پڑھیں:</string>-->
    <!--<string name="NamzaZoharAsar_phly_ayaat">سُبْحَانَ رَبِّکَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُوْنَo وَ سَلٰمٌ عَلَی الْمُرْسَلِيْنَo وَ الْحَمْدُِ ﷲِ رَبِّ الْعَالَمِيْنَo</string>-->
    <!--<string name="NNamzaZoharAsar_phly_ref">(الصّٰفت، 37: 180.182)</string>-->

    // Dua k Bad / / /
    <string name="NamzaZoharAsar_Dua_k_Bad"> Dua k Baad k Wazaif </string>
    <string name="NamzaZoharAsar_bad_fatiha">
دعا کے بعد درج ذیل وظائف حسبِ فرصت و سہولت جاری رکھیں:
 \n

2. سورۃ الفاتحہ ایک بار
\n
7. آیۃ الکرسی ایک بار
\n
8. استغفار تین بار
\n
اَسْتَغْفِرُ اﷲَ الْعَظِيْمَ الَّذِيْ لَآ اِلٰهَ اِلَّا هُوَ الْحَيُ الْقَيُوْمُ وَ اَتُوْبُ اِلَيْهِ.
\n
9. درود شریف تین بار
\n
اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی سَيِدِنَا مُحَمَّدٍ وَّ عَلٰی اٰلِهِ وَ صَحْبِهِ وَ بَارِکْ وَسَلِّمْ.
</string>


    // Namaz Magrab k Wazaif //

    <string name="NamzaMagrib_Title">   Namaz e Magrib </string>
    <string name="phlymagrib"> Dua se Phly </string>
    <string name="NamzaMagrib_azkarewazaif">مغرب کی نماز میں مندرجہ ذیل وظائف اور اذکار میں سے جس قدر چاہیں مقرر کر لیں:</string>

    // dua se phly//

    <string name="NamzaMagrib_DuasePhly">
درج ذیل وظائف نمازِ فرض کے بعد دعا سے پہلے پڑھنے کے لئے ہیں:
\n
1. لَا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَحْدَهُ لَا شَرِيْکَ لَهُ، لَهُ الْمُلْکُ وَلَهُ الْحَمْدُ يُحْيِيْ وَ يُمِيْتُ وَ هُوَ حَیٌّ لَّا يَمُوْتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ وَهُوَ عَلٰی کُلِّ شَيْئٍ قَدِيْرُo
\n
2. اس کے بعد سورۃ توبہ کی آیات 128.129 کی تلاوت کریں:
\n
بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo لَقَدْ جَآءَ کُمْ رَسُوْلٌ مِّنْ أَنْفُسِکُمْ عَزِيْزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيْصٌ عَلَيْکُمْ بِالْمُؤْمِنِيْنَ رَؤُفٌ رَّحِيْمٌo فَاِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اﷲُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا هُوَ ط عَلَيْهِ تَوَکَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيْمِo
\n
3. بعد ازاں یہ تسبیح کریں:
\n
سُبْحَانَ اﷲِ: 33 بار؛ اَلْحَمْدُِﷲِ: 33 بار؛ اَﷲُ اَکْبَرُ: 34 بار
\n
4. درج ذیل تسبیح تین بار پڑھیں:
\n
سُبْحَانَ اﷲِ وَ بِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اﷲِ الْعَظِيْمِ.
\n
پھر دعا کریں۔
\n
5. دعا کے اِختتام پر یہ آیات پڑھیں:
\n
سُبْحَانَ رَبِّکَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُوْنَo وَسَلٰمٌ عَلَی الْمُرْسَلِيْنَo وَالْحَمْدُِﷲِ رَبِّ الْعَالَمِيْنَo
\n
 (الصّٰفت، 37: 180.182)
</string>

    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_readthem">درج ذیل وظائف نمازِ فرض کے بعد دعا سے پہلے پڑھنے کے لئے ہیں:</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_zikr"> لَا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَحْدَهُ لَا شَرِيْکَ لَهُ، لَهُ الْمُلْکُ وَلَهُ الْحَمْدُ يُحْيِيْ وَ يُمِيْتُ وَ هُوَ حَیٌّ لَّا يَمُوْتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ وَهُوَ عَلٰی کُلِّ شَيْئٍ قَدِيْرُo </string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_ayatno">اس کے بعد سورۃ توبہ کی آیات 128.129 کی تلاوت کریں:</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_ayat">بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo لَقَدْ جَآءَ کُمْ رَسُوْلٌ مِّنْ أَنْفُسِکُمْ عَزِيْزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيْصٌ عَلَيْکُمْ بِالْمُؤْمِنِيْنَ رَؤُفٌ رَّحِيْمٌo فَاِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اﷲُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا هُوَ ط عَلَيْهِ تَوَکَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيْمِo  </string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_tasbeeh">بعد ازاں یہ تسبیح کریں:</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_zikrAllah">سُبْحَانَ اﷲِ: 33 بار؛ اَلْحَمْدُِﷲِ: 33 بار؛ اَﷲُ اَکْبَرُ: 34 بار</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_tasbih">درج ذیل تسبیح تین بار پڑھیں:</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_tasbiih">سُبْحَانَ اﷲِ وَ بِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اﷲِ الْعَظِيْمِ.</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_againdua">پھر دعا کریں۔</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_attheend">دعا کے اِختتام پر یہ آیات پڑھیں:</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_dua">سُبْحَانَ رَبِّکَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُوْنَo وَسَلٰمٌ عَلَی الْمُرْسَلِيْنَo وَالْحَمْدُِﷲِ رَبِّ الْعَالَمِيْنَo</string>-->
    <!--<string name="NamzaMagrib_phly_duaref"> (الصّٰفت، 37: 180.182)</string>-->


    // dua k baad k wazaif //
    <string name="NamzaMagrib_Dua_k_Bad"> Dua k Baad k Wazaif </string>
    <string name="NamzaMagrib_Bad_fatiha">دعا کے بعد درج ذیل وظائف حسبِ فرصت و سہولت جاری رکھیں:
\n
2. سورۃ الفاتحہ ایک بار
\n
7. آیۃ الکرسی ایک بار
\n
8. اِستغفار تین یا سات بار
\n
اَسْتَغْفِرُ اﷲَ الْعَظِيْمَ الَّذِيْ لَا اِلٰهَ اِلَّا هُوَ الْحَيُ الْقَيُوْمُ وَ اَتُوْبُ اِلَيْهِo
\n
9. درود شریف تین یا سات بار
\n
اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی سَيِدِنَا مُحَمَّدٍ وَّ عَلٰی اٰلِهِ وَ صَحْبِهِ وَ بَارِکْ وَسَلِّمْ.
\n
10. کلمہ شہادت تین یا سات بار
\n
أَشْهَدُ أَنْ لَّا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ الْمَلِکُ الْحَقُّ الْمُبِيْن وَ أَشْهَدُ أَنَّ مُحَّمَدًا رَّسُوْلُ اﷲِ صَادِقُ الْوَعْدِ الْاَمِيْن.
\n
11. دو رکعت نمازِ نفل بطور خاص حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کی طرف سے ادا کریں۔
\n
پہلی رکعت میں سورۃ الکافرون اور دوسری رکعت میں سورۃ الاخلاص پڑھیں۔ اس کا ثواب بارگاہِ نبوی صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم میں نذر کریں۔ ہدیہ ثواب میں حضور صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے توسط سے آپ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے ساتھ اہلِ بیت اطہار l، صحابہ کرام l، سیدنا غوثِ اعظم شیخ عبدالقادر جیلانی رضی اللہ عنہ ، آپ کے اپنے سلسلہ کے مشائخ عظام l اور اپنے والدین کو بھی شریک کریں۔
\n
12. دلائلِ خیرات یومیہ ورد
\n
13. قصیدہ بُردہ حسبِ توفیق
\n
14. قصیدہ غوثیہ مکمل
\n
اپنی چاہت، طبعی رغبت اور فرصت کے مطابق درج بالا تینوں وظائف جس قدر پڑھنا چاہیں اجازت ہے۔
</string>




    // namaz e ishaaa k wazif//


    <string name="NamzaEshaa_Title">   Namaz e Ishaa </string>
    <string name="NamzaEshaa_azkarewazaif">عشاء کی نماز میں مندرجہ ذیل وظائف اور اذکار میں سے جس قدر چاہیں مقرر کر لیں:</string>
    // dua se phly//
    <string name="NamzaEshaa_phly_DuasePhly">درج ذیل وظائف نمازِ فرض کے بعد دعا سے پہلے پڑھنے کے لئے ہیں:
\n
1. لَا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَحْدَهُ لَا شَرِيْکَ لَهُ لَهُ الْمُلْکُ وَلَهُ الْحَمْدُ يُحْيِيْ وَ يُمِيْتُ وَ هُوَ حَیٌّ لَّا يَمُوْتُ بِيَدِهِ الْخَيْرُ وَهُوَ عَلٰی کُلِّ شَئٍ قَدِيْر
\n
2. اس کے بعد سورۃ توبہ کی آیات 128.129 کی تلاوت کریں:
\n
بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo لَقَدْ جَآءَ کُمْ رَسُوْلٌ مِّنْ أَنْفُسِکُمْ عَزِيْزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيْصٌ عَلَيْکُمْ بِالْمُؤْمِنِيْنَ رَئُ وْفٌ رَّحِيْمٌo فَاِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اﷲُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا هُوَط عَلَيْهِ تَوَکَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيْمِo
\n
3. بعد ازاں یہ تسبیح کریں:
\n
سُبْحَانَ اﷲِ: 33 بار؛ اَلْحَمْدُِﷲِ: 33 بار؛ اَﷲُ اَکْبَرُ: 34 بار
\n
4. سُبْحَانَ اﷲِ وَ الْحَمْدُِﷲِ وَلَا إِلٰ.هَ إِلَّا اﷲُ وَاﷲُ اَکْبَرُ وَلَا حَوْلَ وَلَا قُوَّةَ إِلَّا بِاﷲِ الْعَلِيِ الْعَظِيْمِ.
\n
(ایک مرتبہ)
\n
پھر دعا کریں۔
\n
5. دعا کے اِختتام پر یہ آیات پڑھیں:
\n
سُبْحَانَ رَبِّکَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُوْنَo وَ سَلٰمٌ عَلَی الْمُرْسَلِيْنَo وَ الْحَمْدُِﷲِ رَبِّ الْعَالَمِيْنَo
\n
(الصّٰفت، 37: 180.182)
</string>

    // dua k baad k wazaif //
    <string name="NamzaEshaa_bad_Dua_k_Bad"> Dua k Baad k Wazaif </string>
    <string name="NamzaEshaa_bad_fatiha">سورۃ الفاتحہ ایک بار</string>
    <string name="NamzaEshaa_bad_aitalkursi">دعا کے بعد درج ذیل وظائف حسبِ فرصت و سہولت جاری رکھیں:

2. سورۃ الفاتحہ ایک بار
        \n

7. آیۃ الکرسی ایک بار
\n
8. استغفار تین یا سات بار
\n
اَسْتَغْفِرُ اﷲَ الْعَظِيْمَ الَّذِيْ لَا اِلٰهَ اِلَّا هُوَ الْحَيُ الْقَيُوْم وَ اَتُوْبُ اِلَيْهِo
\n
9. درود شریف تین یا سات بار
\n
اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی سَيِدِنَا مُحَمَّدٍ وَّ عَلٰی اٰلِهِ وَ صَحْبِهِ وَ بَارِکْ وَسَلِّمْ.
\n
10. کلمہ شہادت تین یا سات بار
\n
أَشْهَدُ أَنْ لَّا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ الْمَلِکُ الْحَقُّ الْمُبِيْنُ وَاَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدًا عَبْدُهُ وَرَسُوْلُهُ خَاتَمُ الْاَنْبِيَآءِ وَالْمُرْسَلِيْنَ صَادِقُ الْوَعْدِ الْاَمِيْنo
\n
11. درج ذیل کلمات تین یا سات بار پڑھیں:
\n
سُبْحَانَ اﷲِ وَ بِحَمْدِهِ سُبْحَانَ اﷲِ الْعَظِيْمo اَللّٰهُمَّ اَنْتَ رَبِّيْ لَا اِلٰهَ اِلَّا اَنْتَ عَلَيْکَ تَوَکَّلْتُ وَ اَنْتَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيْم بِسْمِ اﷲِ وَ بِاﷲِ وَ مَا شَآءَ اﷲُ وَ اﷲُ اَکْبَرُ وَلَا حَوْلَ وَلَا قُوَّةَ إِلَّا بِاﷲِ الْعَلِيِ الْعَظِيْمِo
\n
برکات: حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے ارشاد فرمایا: اس وظیفہ سے انسان سوائے موت کے ہر آفت سے محفوظ رہے گا اور اس کے اہل و عیال اور مال و اولاد میں ہر طرح کی نعمت و برکت نصیب ہو گی. مزید یہ کہ خود اس کو، اس کے گھر والوں کو اور اس کے مال و اسباب کو کوئی نقصان نہیں پہنچے گا۔
\n
12. سورۃ الفاتحہ (گیارہ مرتبہ). سورۃ الاخلاص (گیارہ مرتبہ)
\n
اس کا ثواب بارگاہ نبوی صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم میں نذر کریں۔ہدیہ ثواب میں حضور صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے توسط سے آپ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے ساتھ اَرواحِ انبیاء علیہم السلام، اہلِ بیت اطہار سلام اللہ علیہم، صحابہ کرام رضوان اللہ علیہم اجمعین، سیدنا غوث الاعظم شیخ عبدالقادر جیلانی رضی اللہ عنہ اور آپ کے سلسلہ کے مشائخ عظام رحمۃ اللہ تعالی علیہم، بزرگان، والدین، صالحین و صالحات اور امت محمدیہ کے جمیع مسلمین و مسلمات کو بھی شریک کریں۔
\n
13. سورۃ الملک: اگر فرصت ہو تو نمازِ عشاء کے بعد سورۃ الملک کی تلاوت کا معمول بنائیں۔
\n
برکات:یہ سورۃ قبر کو روشن کرے گی اور مرنے کے بعد قبر میں ہر معاملے میں حفاظت، حمایت اور کفالت کرے گی.
\n
14. سورۃ يٰسین: اگر فرصت ہو تو نمازِ عشاء کے بعد سورۃ يٰسین کی تلاوت کا معمول بنائیں
</string>



    // namaz e juma///


    <string name="NamzaJuma_Title">   Namaz e Juma </string>
    <string name="wazaif_juma">Namaz E Juma K Wazaif</string>
    <string name="NamzaJuma_ayat">
يٰاَيُهَا الَّذِيْنَ اٰمَنُوْا اِذَا نُوْدِيَ لِلصَّلٰوةِ مِنْ يَوْمِ الْجُمُعَةِ فَاسْعَوْا اِلٰی ذِکْرِ اﷲِ وَذَرُوا الْبَيْعَ ط ذٰلِکُمْ خَيْرٌ لَّکُمْ اِنْ کُنْتُمْ تَعْمَلُوْنَo
\n
(الجمعة، 22:9)
\n
’’اے ایمان والو! جب جمعہ کے دن (جمعہ کی) نماز کے لئے اذان دی جائے تو فوراً اللہ کے ذکر(یعنی خطبہ و نماز) کی طرف تیزی سے چل پڑو اور خرید و فروخت (یعنی کاروبار) چھوڑ دو۔ یہ تمہارے حق میں بہتر ہے اگر تم علم رکھتے ہوo‘‘
\n
جمعہ کی نماز فرضِ عین ہے۔ اس کی فرضیت ظہر سے زیادہ مؤکدہ ہے اور اس کا منکر کافر ہے۔ جمعہ کی نماز ظہر کے قائم مقام ہے اور اس کا وقت وہی ہے جو ظہر کا ہے۔
\n
شرائط جمعہ
\n
جمعہ کی نماز کے لیے چند شرطیں ہیں۔ اگر ایک شرط بھی مفقود ہوئی تو جمعہ نہ ہوگا، جس جگہ کوئی شرط مفقود ہو وہاں ظہر کی نماز پڑھی جائے گی، وہ شرائط درج ذیل ہیں:
\n
شہر ہو یا شہر کے قائم مقام و ہ گاؤں ہو جو اپنے علاقے میں مرکزی حیثیت رکھتا ہو۔
        \n
وقت ظہر کا ہو۔
نماز سے پہلے خطبہ ہو۔
جماعت ہو کیوں کہ بلا جماعت جمعہ نہ ہو گا۔
عام اجازت ہو۔
        \n
فرضیتِ جمعہ
        \n
ہرمسلمان مرد جو آزاد ، بالغ ، عقلمند، تندرست اور مقیم ہے اس پر جمعہ فرض ہے۔ جب کہ عورت، غلام، قیدی، نابالغ، مخبوط الحواس، بیمار، اپاہج، تیماردار، مسافر، جس کو کسی کا خوف ہو یاجس کو کسی نقصان کا اندیشہ ہو، ان پر جمعہ فرض نہیں۔ ہاں اگر مسافر ، مریض اور عورتیں نماز میں شریک ہوجائیں تو ان کی نماز درست ہوگی اور ظہر ان کے ذمے سے ساقط ہوجائے گی.
\n
جمعہ کے مسائل
        \n
جو چیزیںنمازمیں حرام ہیں وہ خطبہ میں بھی حرام ہیں مثلاً کھانا ، پینا، سلام وکلام کرنا یہاں تک کہ امربالمعروف کرنا۔ سب حاضر
        \n
ین پر خطبہ سننا اور چپ رہنا فرض ہے، ہاں خطیب امر بالمعروف کرسکتا ہے۔ خطیب نے کوئی دعائیہ کلمہ کہا تو سامعین کا ہاتھ اٹھانا یا آمین کہنا منع ہے۔ دو خطبوں کے درمیان بغیر ہاتھ اٹھائے دل میں دعا کرنا جائز ہے۔

</string>




    /// namaz e eid ////..

    <string name="NamazEid_Title">   Namaz e Eiden </string>
    <string name="Wazaifeeid">Eiden k Wazaif</string>
    <string name="NamazEid_irshad">اِرشادِ باری تعاليٰ ہے:
        \n

وَلِتُکْمِلُوا الْعِدَّةَ وَلِتُکَبِّرُوا اﷲَ عَلٰی مَاهَدٰکُمْ وَلَعَلَّکُمْ تَشْکُرُوْنَo
\n
(البقرة، 2: 185)
\n
’’اور اس لیے کہ تم گنتی پوری کر سکو اور اس لیے کہ اس نے تمہیں جو ہدایت فرمائی ہے اس پر اس کی بڑائی بیان کرو اور اس لیے کہ تم شکر گزار بن جاؤo ‘‘
\n
پھر فرمایا:
\n
فَصَلِّ لِرَبِّکَ وَانْحَرْo
\n
’’اپنے رب کے لیے نماز پڑھو اور قربانی کرو۔‘‘
\n
عیدین کی نماز واجب ہے۔ سب پر نہیں بلکہ انہی پر جن پر جمعہ فرض ہے اور اس کی ادا کی وہی شرطیں ہیں جو جمعہ کیلئے ہیں۔ صرف اتنا فرق ہے کہ جمعہ میں خطبہ شرط ہے اور عیدین میں سنت . ان دونوں نمازوں کا وقت سورج کے بقدر ایک نیزہ بلند ہونے سے لے کر زوال تک ہے۔ مگر عیدالفطر میں کچھ دیر کرنا اور عید الاضحی میں جلدی کرنا مستحب ہے۔ ان نمازوں سے پہلے اذان و اقامت نہیں ہے۔ ان دونوں نمازوں کے ادا کرنے کا طریقہ ایک ہی ہے۔
\n
نمازِ عیدین کا طریقہ
\n
پہلے نیت کریں: دو رکعت عیدالفطر یا عیدالاضحی واجب مع زائد چھ تکبیروں کے۔ پھر تکبیر کہہ کر ہاتھ باندھ لیں اور ثناء پڑھیں اس کے بعد امام زور سے اور مقتدی آہستہ سے (اتنی آواز سے کہ خود سن سکیں) تکبیریں کہیں، دو تکبیروں کے بعد ہاتھ چھوڑ دیں اور تیسری کے بعد باندھ لیں۔ پھر امام بلند آواز سے سورئہ فاتحہ اور کوئی سورۃ پڑھ کر رکوع اور سجود کرے گا۔ دوسر ی رکعت میں فاتحہ اور قرآت کے بعد رکوع میں جانے سے پہلے امام و مقتدی ہاتھ اٹھا کر تین تکبیریں کہہ کر ہاتھ چھوڑدیں اور چوتھی تکبیر کہتے وقت ہاتھ کانوںتک نہ اٹھائیں بلکہ رکوع میں چلے جائیں اور قاعدے کے مطابق نماز پوری کریں۔
\n
عیدکے مستحبات
  \n
عید کے دن درج ذیل اموربجا لانا مستحب ہے:
\n
حجامت بنوانا۔
ناخن ترشوانا۔
مسواک کرنا۔
اچھے کپڑے پہننا۔
خوشبو لگانا۔
عید گاہ کو پیدل جانا۔
راستہ میں تکبیر کہتے ہوئے جانا۔
دوسرے راستہ سے واپس آنا۔
عیدالفطر میں نماز سے پہلے صدقۂ فطر ادا کرنا اور کوئی میٹھی چیز کھانا، طاق عدد(تین، پانچ، سات) کھجوریں ہوں تو بہتر ہے۔
        آپس میں ملنا اور مصافحہ و معانقہ کرنا۔
مبارک باد دینا۔
        \n

        کلماتِ تکبیر
        \n
اَﷲُ اَکْبَرُ اَﷲُ اَکْبَرُ لَآ اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَاﷲُ اَکْبَرُ اَﷲُ اَکْبَرُ وَِﷲِ الْحَمْدُ.
\n
نویں ذی الحجہ کی فجرسے تیرہویں کی عصر تک ہر فرض نمازکے فوراً بعد یہی تکبیر ایک بار کہنا واجب اور تین بار کہنا افضل ہے۔ اسے تکبیر تشریق کہتے ہیں۔
</string>


    /////////////////////////END//////////////////////////////////
    /////azan/////

    <string name="infooo">بلند جگہ قبلہ رُخ کھڑے ہوکر کانوں میں انگلیاں ڈال کر اذان اس طرح کہنی چاہیے.</string>
    <string name="azan">
اَﷲُ اَکْبَرُ اﷲُ اَکْبَرُ ط اَﷲُ اَکْبَرُ اﷲُ اَکْبَرُ ط اَشْهَدُ اَنْ لَّااِلٰهَ اِلَّا اﷲُ ط اَشْهَدُ اَنْ لَّااِلٰهَ اِلاَّ اﷲُ ط اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدًا رَّسُوْلُ اﷲِ ط اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدًا رَّسُوْلُ اﷲِ ط حَيَّ عَلَی الصَّلٰوةِ ط حَيَّ عَلَی الصَّلٰوةِ ط حَيَّ عَلَی الْفَلاَحِ ط حَيَّ عَلَی الْفَلاَحِِ ط اَﷲُ اَکْبَرُ اﷲُ اَکْبَرُ ط لَآاِلٰهَ اِلاَّ اﷲُ.\n’’اللہ ہی بڑا ہے، اللہ ہی بڑا ہے۔ اللہ ہی بڑا ہے، اللہ ہی بڑا ہے۔ میں گواہی دیتا ہوں کہ اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں، میں گواہی دیتا ہوں کہ اللہ کے سوا کوئی معبود نہیں۔ میں گواہی دیتا ہوں کہ حضرت محمد ( صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم) اللہ کے رسول ہیں، میں گواہی دیتا ہوں کہ حضرت محمد ( صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم) اللہ کے رسول ہیں۔ آؤ نماز پڑھنے کے لیے، آؤ نماز پڑھنے کے لیے۔ آؤ نجات پانے کے لیے، آؤ نجات پانے کے لیے۔ اللہ ہی بڑا ہے، اللہ ہی بڑا ہے۔ اللہ کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔‘‘

</string>


    //////////////////// Faraz Namaz//////////////////
<string name="azaannn"
>اذان </string>    <string name="FarzNamaz">Azaan</string>
    <string name="irshad">ِرشادِ باری تعاليٰ ہے:</string>
    <string name="irshadarbi">وَاِذَا نَادَيْتُمْ اِلَی الصَّلٰوةِ.</string>
    <string name="ref">(المائدة، 5:58)</string>
    <string name="ayat">’’اور جب تم نماز کے لیے (لوگوں کو بہ صور تِ اذان) پکارتے ہو۔ ‘‘</string>
    <string name="azaaan">پانچوں وقت کی نماز کے لیے جس میں جمعہ بھی ہے اذان سنتِ مؤکد ہ ہے۔\n</string>
<string name="time">    اذان وقت پر کہنی چاہیے۔ فرضِ عین کے علاوہ کسی نماز کے لئے اذان نہیں ہے .</string>
    <string name="orat"> عورتوں کا اذان کہنامکروہ تحریمی ہے۔ بے وضو کی اذان ہوجائے گی مگر مکروہ ہوگی ،</string>
    <string name="info">
  اس لیے بہتر یہ ہے کہ باوضو ہوکر اذان دی جائے۔
</string>
    <string name="duaazan"> The duaa between Adhan and Iqamah is not rejected. [Narrated Abu Daood , Tirmizi]</string>


    <string name="niyyat"> Namaz Ki Niyyat</string>
    <string name="niyattitle">سنت نماز کی نیت</string>
    <string name="niyatt">میں نیت کرتا / کرتی ہوں . . . رکعت سنت نماز . . . کی، واسطے اﷲ تعاليٰ کے، منہ طرف کعبہ شریف کے،</string>
<string name="huakbar"> اَﷲُ اَکْبَر۔</string>
    <string name="namazzada">Namaz ada ki Jay</string>
    <string name="nafalnamaztitle">
نفل نماز کی نیت
</string>
    <string name="nafalnamaz">   میں نیت کرتا/کرتی ہوں . . . رکعت نفل نماز . . . کی، واسطے اﷲ تعاليٰ کے، منہ طرف کعبہ شریف کے، "
</string>
    <string name="Hoabkar_">اَﷲُ اَکْبَر۔</string>


    <string name="wajabtitle">واجب نماز کی نیت</string>
    <string name="wajabnamaz">میں نیت کرتا/کرتی ہوں تین رکعت وتر واجب نماز عشاء کی، واسطے اﷲ تعاليٰ کے، منہ طرف کعبہ شریف کے، </string>
<string name="huuabakr">اَﷲُ اَکْبَر۔</string>
    <string name="tareeka">Namaz ka Tareeka</string>
    <string name="tareekanamaztitle">نماز پڑھنے کا طریقہ</string>
    <string name="tareekaa">نماز پڑھنے سے پہلے یہ ضروری ہے کہ نمازی کا بدن، کپڑے اور نماز کی جگہ پاک ہو اور نماز کا وقت ہوگیا ہو۔ پھر باوُضو قبلہ کی طرف منہ کر کے دونوں پاؤں کے درمیان کم ازکم چار انگلیاںاور زیادہ سے زیادہ ایک بالشت کا فاصلہ کرکے کھڑا ہو۔ جو نماز پڑھنی ہے اس کا دل سے ارادہ کرے اور زبان سے کہنا مستحب ہے۔ پھر دونوں ہاتھ اپنے کانوں کی لو تک لے جائے اس طرح کہ ہتھیلیاں قبلہ رُخ ہوں اور انگلیاں نہ کھلی ہوئی ہوں نہ ملی ہوئی بلکہ اپنی نارمل حالت میں ہوں۔ اَﷲُ اَکْبَرُ کہتا ہوا ہاتھ نیچے لائے اور ناف کے نیچے باندھ لے اس طرح کہ داہنی ہتھیلی بائیں کلائی کے سرے پر ہو اور بیچ کی تین انگلیاں بائیں کلائی کی پشت پر اور انگوٹھا اور چھنگلیاں کلائی کے اغل بغل ہوں اور نظر سجدہ کی جگہ پر رہے اور ثناء پڑھے۔</string>

    <string name="sanah">سُبْحَانَکَ اللّٰهُمَّ وَبِحَمْدِکَ، وَتَبَارَکَ اسْمُکَ، وَتَعَالٰی جَدُّکَ، وَلَا اِلٰهَ غَيْرُکَ.\n’’اے اﷲ! ہم تیری پاکی بیان کرتے ہیں، تیری تعریف کرتے ہیں، تیرا نام بہت برکت والا ہے، تیری شان بہت بلند ہے اور تیرے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔‘‘n</string>

    <string name="sanahtarjama"></string>
    <string name="sinfooo">
اگر جماعت کے ساتھ نمازپڑھ رہا ہے تو ثناء پڑھ کر خاموش ہو جائے اور اگر تنہا ہو تو ثناء کے بعد تعوذ، تسمیہ اور سورئہ فاتحہ کے ساتھ کوئی سورۃ ملا کر پڑھے۔
</string>
    <string name="tauztitle">تعوذ</string>
    <string name="tauz">اَعُوْذُ بِاﷲِ مِنَ الشَّيْطٰنِ الرَّجِيْمِo\n’’میں شیطان مردود سے اللہ کی پناہ مانگتا/مانگتی ہوں \nبِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمo </string>

    <string name="tasmiatitle">
تسمیہ
</string>


    <string name="sorahfatihatitle">
\nاَلْحَمْدُِﷲِ رَبِّ الْعٰلَمِيْنَo الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo مٰلِکِ يَوْمِ الدِّيْنِo اِيَاکَ نَعْبُدُ وَاِيَاکَ نَسْتَعِيْنُo اِهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيْمَo صِرَاطَ الَّذِيْنَ اَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ لا غَيْرِ الْمَغْضُوْبِ عَلَيْهِمْ وَلَا الضَّآلِّيْنَ\n’’سب تعریفیں اللہ ہی کے لیے ہیں جو تمام جہانوں کی پرورش فرمانے والا ہےo نہایت مہربان بہت رحم فرمانے والا ہےo روزِ جزا کا مالک ہےo (اے اللہ!) ہم تیری ہی عبادت کرتے ہیں اور ہم تجھ ہی سے مدد چاہتے ہیںo ہمیں سیدھا راستہ دکھاo ان لوگوں کا راستہ جن پر تو نے انعام فرمایاo ان لوگوں کا نہیں جن پر غضب کیا گیا ہے اور نہ (ہی) گمراہوں کا‘‘o
</string>


    <string name="neextstep"></string>

    <string name="surahkosar"></string>
    <string name="surahkosr">
اس کے بعد کوئی سی چھوٹی سورت یا کم اَز کم تین آیات پڑھی جائیں۔
تسبیح رکوع\n
سُبْحَانَ رَبِّيَ الْعَظِيْمِ\n.
\nاگر جماعت ہوتو پھر رکوع سے اٹھتے ہوئے صرف امام تسمیع کہے:

تسمیع\n
سَمِعَ اﷲُ لِمَنْ حَمِدَهُ.\n

’’اﷲ تعاليٰ نے اس بندے کی بات سن لی جس نے اس کی تعریف کی.‘‘\n

قومہ\n
پھر دونوں ہاتھ چھوڑ کرسیدھا کھڑا ہوجائے اور مقتدی تحمید کہے۔\n

تحمید\n
رَبَّنَا لَکَ الْحَمْدُ\n.

’’اے ہمارے پروردگار! تمام تعریفیں تیرے لیے ہیں۔‘‘\n
تنہا نماز پڑھنے والا اور جماعت سے پڑھنے والا دونوں تحمید کہیں پھر اَﷲُ اَکْبَرُکہتا ہوا سجدہ میں جائے اس طرح کہ پہلے گھٹنے پھر دونوں ہاتھ زمین پر رکھے، پھر ناک اور پھر پیشانی خوب جمائے اور چہرہ دونوں ہاتھوں کے درمیان رکھے اور مرد بازوؤں کو کروٹوں سے اور پیٹ کو رانوں سے اور رانوں کو پنڈلیوں سے جدا رکھے اور کُہنیاں زمین سے اٹھی ہوئی ہوں اور دونوں پاؤں کی انگلیوں کے پیٹ قبلہ رُو زمین پر جمے ہوئے ہوں اور کم سے کم تین بار پڑھے:\n
        سجدہ کی تسبیح\n
سُبْحَانَ رَبِّيَ الْاَعْلٰی.\n

’’پاک ہے میرا پروردگار جو بلند ترہے۔‘‘\n

جلسہ\n
پھراَﷲُ اَکْبَرُ کہتا ہوا سجدہ سے اس طرح اٹھے کہ پہلے پیشانی، پھر ناک، پھر ہاتھ اٹھیں اور بایاں قدم بچھا کر اس پر بیٹھے اور داہنا قدم کھڑا کر کے رکھے۔ اس کی انگلیاں قبلہ رُو ہوں اور ہاتھ رانوں پر گھٹنوں کے قریب کہ ان کی انگلیاں بھی قبلہ رُخ ہوں .\n

دوسرا سجدہ\n
اسی طرح جلسہ سے اَﷲُ اَکْبَرُ کہتا ہوا دوسرا سجدہ کرے اور پھر اَﷲُ اَکْبَرُ کہتا ہوا کھڑا ہوجائے۔\n

قیام\n
تسمیہ، فاتحہ اور کوئی سورۃ پڑھ کر اسی طرح رکوع و سجود کرے لیکن امام کے پیچھے مقتدی تسمیہ، فاتحہ اور سورۃ نہیں پڑھے گا بلکہ خاموش کھڑا رہے گا۔\n

قعدہ\n
دوسری رکعت کے دونوں سجدوں سے فارغ ہوکر اس طرح بیٹھ جائے جس طرح دو سجدوں کے درمیان بیٹھا تھا۔ پھر بیٹھ کر تشہد پڑھے۔\n

تشہد\n
اَلتَّحِيَاتُِﷲِ، وَالصَّلَوٰتُ وَالطَّيِبَاتُ، اَلسَّلَامُ عَلَيْکَ اَيُهَا النَّبِيُ وَرَحْمَةُ اﷲِ وَبَرَکَاتُهُ، اَلسَّلَامُ عَلَيْنَا وَعَلٰی عِبَادِ اﷲِ الصّٰلِحِيْنَ، اَشْهَدُ اَنْ لَّااِلٰهَ اِلَّا اﷲُ، وَاَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدًا عَبْدُهُ وَرَسُوْلُهُ.\n

’’تمام قولی، فعلی اور مالی عبادتیں اﷲ ہی کے لیے ہیں، اے نبی! آپ پر سلام ہو اور اﷲ کی رحمت اور برکتیں ہوں، ہم پر اور اﷲ کے تمام نیک بندوں پر بھی سلام ہو، میں گواہی دیتا ہوں کہ اﷲ کے سوا کوئی معبود نہیں اور میں گواہی دیتا ہوں کہ حضرت محمد صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم، اللہ کے بندے اور اس کے رسول ہیں۔‘‘\n

جب تشہد میں کلمہ لَا پر پہنچے تو داہنے ہاتھ کی بیچ کی انگلی اور انگوٹھے کا حلقہ بنائے اور چھنگلی اور اس کے پاس والی انگلی کو ہتھیلی سے ملادے اور لفظ لَا پر شہادت کی انگلی اٹھائے اور اِلاَّ پر گرا دے اور سب انگلیاں فوراً سیدھی کردے۔ اگر دو رکعت والی نماز ہے تو اس تشہد کے بعد درود ابراہیمی اور دعا پڑھ کر سلام پھیردے۔\n

دو یا چار رکعات نماز کا طریقہ\n
اگر چار رکعت والی نماز ہے تو تشہد کے بعد اَﷲُ اَکْبَرُ کہہ کر کھڑا ہوجائے اور دونوں رکعتوں میں اگر فرض ہوں تو صرف تسمیہ اور سورئہ فاتحہ پڑھ کر رکوع و سجود کرے اور اگر سنت و نفل ہوں توسورئہ فاتحہ کے بعد کوئی اور سورۃ بھی پڑھے لیکن امام کے پیچھے مقتدی تسمیہ اور فاتحہ نہیں پڑھے گا بلکہ خاموش کھڑا رہے گا۔ پھر چار رکعتیں پوری کر کے بیٹھ جائے اور تشہد، درودِ ابراہیمی اور دعا پڑھے اور سلام پھیردے۔\n

درودِ ابراہیمی\n
اَللّٰهُمَّ صَلِّ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَّعَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ، کَمَا صَلَّيْتَ عَلٰی اِبْرَاهِيْمَ وَ عَلٰی آلِ اِبْرَاهِيْمَ، اِنَّکَ حَمِيْدٌ مَّجِيْدٌ. اَللّٰهُمَّ بَارِکْ عَلٰی مُحَمَّدٍ وَّ عَلٰی آلِ مُحَمَّدٍ، کَمَا بَارَکْتَ عَلٰی اِبْرَاهِيْمَ وَ عَلٰی آلِ اِبْرَاهِيْمَ، اِنَّکَ حَمِيْدٌ مَّجِيْدٌ\n.

’’اے اﷲ! رحمتیں نازل فرما حضرت محمد صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم پر اور آپ کی آل پر، جس طرح تونے رحمتیں نازل کیں حضرت ابراہیم علیہ السلام پر اور ان کی آل پر، بے شک تو تعریف کا مستحق بڑی بزرگی والا ہے۔ اے اﷲ! تو برکتیں نازل فرما حضرت محمد صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم پر اور آپ کی آل پر، جس طرح تونے برکتیں نازل فرمائیں حضرت ابراہیم علیہ السلام پر اور ان کی آل پر، بے شک تو تعریف کا مستحق بڑی بزرگی والا ہے۔‘‘\n

دعاءِ ماثورہ\n
درودابراہیمی کے بعد یہ دعا پڑھیں:\n

رَبِّ اجْعَلْنِيْ مُقِيْمَ الصَّلٰوةِ وَمِنْ ذُرِّيَتِيْ رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَآئِo رَبَّنَا اغْفِرْلِيْ وَلِوَالِدَيَ وَلِلْمُؤْمِنِيْنَ يَوْمَ يَقُوْمُ الْحِسَابُ\no

’’اے میرے رب! مجھے اور میری اولاد کو نماز قائم رکھنے والا بنا دے، اے ہمارے رب! اور تو میری دعا قبول فرما لےo اے ہمارے رب! مجھے بخش دے اور میرے والدین کو (بخش دے) اور دیگر سب مومنوں کو بھی، جس دن حساب قائم ہوگاo‘‘\n

اگرچاہے تو قرآن و حدیث میں مذکور کوئی اور دعا بھی پڑھ سکتا ہے، مثلاً:\n

اَللّٰهُمَّ اِنِّيْ ظَلَمْتُ نَفْسِيْ ظُلْمًا کَثِيْرًا وَّلَا يَغْفِرُ الذُّ نُوْبَ اِلَّآ اَنْتَ فَاغْفِرْلِيْ مَغْفِرَةً مِّنْ عِنْدِکَ وَارْحَمْنِي اِنَّکَ اَنْتَ الْغَفُوْرُ الرَّحِيْمُ.\n

’’ اے اللہ! بیشک میں نے اپنی جان پر بہت ظلم کیا اور تیرے سوا کوئی گناہ بخشنے والا نہیں۔ سو (اپنی خاص بخشش سے) مجھ کو بخش دے اور مجھ پر رحم فرما۔ بے شک تو ہی بخشنے والا مہربان ہے۔‘‘\n

پھر نماز ختم کرنے کے لیے پہلے دائیں اور پھر بائیں طرف منہ کرکے سلام کہے۔\n

سلام\n
اَلسَّلَامُ عَلَيْکُمْ وَرَحْمَةُ اﷲِ\n.

\n’’تم پر سلامتی ہو اور اللہ کی رحمت ہو۔‘‘
        ’’پاک ہے میرا پروردگار عظمت والا۔‘‘\nسورۃ الاخلاص\nُلُْلُْلْ هُوَ اﷲُ اَحَدٌo اَﷲُ الصَّمَدُo لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُوْلَدْo وَلَمْ يَکُنْ لَّهُ کُفُوًا اَحَدٌ\n’’(اے نبيِ مکرّم!) آپ فرما دیجئے: وہ اﷲ ہے جو یکتا ہےo اﷲ سب سے بے نیاز، سب کی پناہ اور سب پر فائق ہے o نہ اس سے کوئی پیدا ہوا ہے اور نہ ہی وہ پیدا کیا گیا ہےo اور نہ ہی اس کا کوئی ہمسر ہےo‘’’بے شک ہم نے آپ کو (ہر خیر و فضیلت میں) بے انتہا کثرت بخشی ہےoپس آپ اپنے رب کے لیے نماز پڑھا کریںاور قربانی دیا کریں (یہ ہدیۂ تشکرّہے)o بے شک آپ کا دشمن ہی بے نسل اور بے نام و نشاں ہو گاO‘‘اِنَّآ اَعْطَيْنٰکَ الْکَوْثَرَo فَصَلِّ لِرَبِّکَ وَانْحَرْo اِنَّ شَانِئَکَ هُوَ الْاَبْتَرُoسورۃ الکوثر\\nپھر اَﷲُ اَکْبَرُ کہتے ہوئے رکوع میں جائے اور گھٹنوں کو ہاتھ کی انگلیوں سے مضبوط پکڑلے اور اتنا جھکے کہ سر اور کمر برابر ہوجائے اور کم سے کم تین بار کہے:
</string>
    <string name="jamaat">

\nدا ہنی طرف کے سلام میں دا ہنی طرف کے فرشتوں اور نمازیوں کی نیت کرے کہ میں ان کو سلام کہہ رہا ہوں اور بائیں طرف کے سلام میں بائیں طرف کے فرشتوں اور نمازیوں کی نیت کرے اورجس طرف امام ہو اس طرف کے سلام میں امام کی نیت بھی کرے۔ اسی طرح امام بھی دونوں طرف کے سلاموں میں فرشتوں اور مقتدیوں کی نیت کرے . جب تنہا ہو تو دونوں طرف کے فرشتوں کی نیت کرے۔
       </string>

    <string name="farkk">مرد اور عورت کی نماز میں فرق\n</string>
مرد اور عورت کی جسمانی ساخت میں جو فرق پایا جاتا ہے، شریعت کی رُو سے شرعی اَحکام و مسائل میں بھی اس کا پاس و لحاظ رکھا گیا ہے۔ طہارت کے مسائل ہوں یا حج کے، روزہ کے مسائل ہوں یا زکوٰۃ کے، عورت کے عورت ہونے کا کسی نہ کسی حکم سے اِظہار ہو جاتا ہے جس طرح نمازِ جمعہ و عیدین مردوں پر فرض ہے عورتوں پر نہیں۔\n
<string name="farkinfo">اِسی طرح نماز جیسی افضل عبادت میں بھی بعض مخصوص مواقع پر عورت کا طریقۂ نماز مرد سے مختلف رکھا گیا تاکہ عورت کے پردہ کا لحاظ رکھا جائے۔ اس کے اعضائے نسوانی کا اعلان و اظہار نہ ہو مثلاً عورت نماز میں تکبیر تحریمہ کے وقت ہاتھ کندھے تک اٹھاتی ہے جبکہ مرد کانوں کی لو تک، مردوں کو سجدہ میں پیٹ رانوں سے اور بازو بغل سے جدا رکھنے کا حکم ہے۔ جبکہ عورت کو سمٹ کر سجدہ کرنے کا حکم دیا گیا ہے۔ کہ وہ سجدہ کرے تو اپنے پیٹ کو اپنی دونوں رانوں سے چپکائے . مرد اور عورت کی نماز میں یہ بنیادی فرق (پردہ) کے اعتبار سے ہے۔\n
</string>


    //////////////////////////////////////////Farzi 5 namazen////////////////////////////////


    <string name="titleofnamaz">Farz Namazen</string>
    <string name="fajrtitle"> فجر</string>
    <string name="fajar">\n          کل رکعتیں: 04


2 سنت مؤکدہ\n
2 فرض\n
فجر کی نماز کا وقت طلوعِ صبحِ صادق سے آفتاب کی کرن چمکنے تک ہے۔\n

طریقہ:\nپہلے سنتیں ادا کی جائیں گی پھر دو فرض ادا کیے جائیں گے۔ فجر کی سنتوں کی اہمیت کے پیش نظر شرعی حکم یہ ہے کہ جماعت میں تاخیر سے شامل ہونے کی صورت میں اندازہ کرلیں کہ اگر امام کے سلام پھیرنے سے قبل دو سنتیں ادا کی جاسکتی ہیں تو پہلے سنتیں ادا کرلے اور پھر جماعت میں شامل ہوجائے۔ بصورتِ دیگر جماعت کے ساتھ شامل ہوجائے۔\n

    </string>

    <string name="zohartitle">\n ظہر    </string>
    <string name="zohar">    \nکل رکعتیں: 12

4 سنت مؤکدہ\n
4 فرض\n
2 سنت مؤکدہ\n
2 نفل\n
ظہر کی نماز کا وقت آفتاب ڈھلنے سے اُس وقت تک ہے کہ ہر چیز کا سایہ علاوہ اَصلی کے دو گنا ہو جائے۔ یہی وقت نمازِ جمعہ کا ہے۔\n

</string>


    <string name="asartitle"> عصر    </string>
    <string name="asar">    کل رکعتیں: \n08

4 سنت غیر مؤکدہ\n
4 فرض\n
نماز عصر کا وقت ظہر کا وقت ختم ہونے کے بعد یعنی سوا سایۂ اصلی کے دو مثل سایہ ہونے سے آفتاب ڈوبنے تک ہے۔\n

</string>
    <string name="magribtitle">مغرب</string>
    <string name="magrib">\nکل رکعتیں: 07

3 فرض\n
2 سنت مؤکدہ\n
2 نفل\n
مغرب کا وقت غروبِ آفتاب سے غروبِ شفق تک ہے۔\n
</string>

    <string name="eshaatitle">عشاء</string>
    <string name="eshaa">

4سنت غیر مؤکدہ\n
4 فرض\n
2سنت مؤکدہ\n
2 نفل\n
3 وتر واجب\n
2 نفل\n
عشاء کی نماز کا وقت غروبِ سپیدی مذکور سے طلوع فجر تک ہے لیکن شمالاً جنوباً پھیلی ہوئی سپیدی کے بعد جو سپیدی شرقاً غرباً باقی رہتی ہے اس کا کچھ اعتبار نہیں، وہ جانب شرق میں صبح کاذب کی مثل ہے۔\n
</string>

    <string name="farrk">سنتِ مؤکدہ و غیرہ مؤکدہ کی ادائیگی کا فرق</string>
    <string name="infoof">اگر چار رکعت سنتِ مؤکدہ ہیں تو دوسری رکعت کے بعد قعدہ میں تشہد پورا پڑھنے کے بعد اور درودِ ابراہیمی سے قبل کھڑے ہوجائیں . تیسری اور چوتھی رکعت میں سورئہ فاتحہ کے بعد کوئی سورۃ ملاکر معمول کے مطابق قعدئہ اخیرہ میں تشہد، درود ابراہیمی اور دعا پڑھ کر سلام پھیر دیں گے۔ جبکہ سنتِ غیر مؤکدہ میں دوسری رکعت میں تشہد کے بعد درود ابراہیمی اور دعا پڑھ کر کھڑے ہوجائیں گے اور تیسری رکعت میں سورئہ فاتحہ سے پہلے ثناء پڑھیںگے۔ بقیہ نماز مؤکدہ سنتوں کی طرح ادا کریں گے</string>


    ////////////////////namazen nafli///////////////////////


    <string name="titlenafli">Nafli Namaz</string>
    <string name="titletahajad">Namaz e Tahajad</string>
    <string name="tahajad">\n٭ اس کی کم از کم دو (2) رکعتیں ہیں۔ مسنون رکعات آٹھ(8) ہیں اور مشائخ کے ہاں بارہ (12) رکعات کامعمول بھی ہے۔

\n٭ بعد نمازِ عشاء سو کر جس وقت بھی اٹھ جائیں پڑھ سکتے ہیں۔بہتر وقت دو (2) ہیں: نصف شب یا آخر شب.

٭ تہجد کے لیے اٹھنے کا یقین ہو تو وتر چھوڑسکتے ہیں۔ اس صورت میں وتر کو نمازِ تہجد کے ساتھ آخر میں پڑھیں۔ یوں کل گیارہ (11) رکعات بن جائیں گی ورنہ وتر بھی نمازِ عشاء کے ساتھ پڑھ لینا بہتر ہے۔\n

٭ یہ نماز تنہائی میں اللہ تعاليٰ سے مناجات اورملاقات کا دروازہ ہے اور انوار و تجلیات کا خاص وقت ہے۔ احادیثِ نبوی صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم میں اس کی بہت زیادہ فضیلت بیان ہوئی ہے:\n

1. صحیح بخاری اور صحیح مسلم میں حضرت عبداﷲ بن عمرو رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا:’’اﷲ تعاليٰ کو تمام (نفل) نمازوں میں سب سے زیادہ محبوب صلاۃ داؤد علیہ السلام ہے، وہ آدھی رات سوتے، (پھر اٹھ کر) ایک تہائی رات عبادت کرتے اور پھر چھٹے حصے میں سو جاتے۔‘‘\n

\n2. صحیح مسلم، سنن ترمذی، صحیح ابن حبان، مسند احمد، سنن دارمی، سنن بیہقی، مسند ابویعليٰ اور شعب الایمان میں حضرت ابوہریرہ رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’فرض نمازوں کے بعد سب سے افضل نمازِ تہجد ہے۔‘‘
</string>

    <string name="ttileishtarak">Namaz e Ishrak</string>
    <string name="ishatarak">\nاس کا وقت طلوعِ آفتاب سے 20 منٹ بعد شروع ہوتا ہے۔
\nاسے نمازِ فجر اور صبح کے وظائف پڑھ کر اُٹھنے سے پہلے اسی مقام پر ادا کریں۔
اس کی رکعات کم از کم دو (2) اور زیادہ سے زیادہ چھ (2) ہیں۔\n
اس نماز سے باطن کو نور ملتا ہے اور قلب کو سکون و اطمینان کی دولت نصیب ہوتی ہے۔\n
\n1. ترمذی نے حضرت انس رضی اللہ عنہ سے روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جو شخص نمازِ فجر باجماعت ادا کرنے کے بعد طلوع آفتاب تک ذکرِ الٰہی میں مشغول رہا پھر دو رکعت نماز ادا کی تو اسے پورے حج اور عمرے کا ثواب ملے گا۔‘‘

2. ترمذی اور ابوداؤد حضرت ابوذر اور حضرت ابودرداء رضی اللہ عنہ سے (حدیث قدسی) روایت کرتے ہیں کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’اللہ تعاليٰ ارشاد فرماتا ہے: اے ابن آدم! تو میرے لیے شروع دن میں چار رکعتیں پڑھ میں اس دن کے اختتام تک تیری کفایت فرماؤں گا۔‘‘\n
</string>


    <string name="titlechasht">Namaz e Chasht</string>
    <string name="chasht">اس نماز کا وقت آفتاب کے خوب طلوع ہو جانے پر ہو تا ہے . جب طلوعِ آفتاب اورآغازِ ظہر کے درمیان کل وقت کا آدھا حصہ گزر جائے تو یہ چاشت کے لیے افضل وقت ہے۔\n
\nاس کی کم از کم چار (4) اور زیادہ سے زیادہ بارہ (12) رکعات ہیں۔کم از کم دو (2) اور زیادہ سے زیادہ آٹھ (8) رکعات بھی بیان کی گئی ہیں۔
دیگر فرائض اورزندگی کی ذمہ داریوں سے فراغت ہو تو نمازِ اشراق سے چاشت تک اسی جگہ پر عبادت اور وظائف و اذکار جاری رکھے جائیں۔ احادیث نبوی میں اس نماز کے بہت فضائل بیان ہوئے ہیں:\n
\n1. ترمذی اور ابن ماجہ نے حضرت انس رضی اللہ عنہ سے روایت کیا ہے حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جس نے چاشت کی بارہ رکعتیں پڑھیں اللہ تعاليٰ اس کے لیے جنت میں سونے کا محل بنائے گا۔‘‘

2. طبرانی نے حضرت ابودرداء رضی اللہ عنہ سے روایت کیا ہے حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جس نے چاشت کی دو رکعتیں پڑھیںوہ غافلین میں نہیں لکھا جائے گا، اور جو چار پڑھے عابدین میں لکھا جائے گا، اور جو چھ پڑھے اس دن اس کی کفایت کی جائے گی اور جو آٹھ پڑھے اللہ تعاليٰ اسے قانتین میں لکھے گا اور جو بارہ پڑھے اللہ تعاليٰ اس کے لئے جنت میں ایک محل بنائے گا۔‘‘\n

3. مسند احمد و سننِ ترمذی اورسننِ ابن ماجہ میں حضرت ابوہریرہ رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جو چاشت کی دو رکعتوں کی پابندی کرے اس کے تمام گناہ بخش دیئے جائیں گے اگرچہ سمندر کی جھاگ کے برابر ہی کیوں نہ ہوں۔‘‘\n
</string>

    <string name="titleawaleen">Namaz e Awwabeen</string>
    <string name="awaleen">\nیہ مغرب اور عشاء کے درمیان کی نماز ہے جو کم از کم دو)(2 طویل رکعات یا چھ )(2 مختصر رکعات سے لے کر زیادہ سے زیادہ بیس )(20رکعات پر مشتمل ہے۔
\nیہ نماز اجر میں بارہ سال کی عبادت کے برابر بیان کی گئی ہے۔ اس کی فضیلت اور انوار و برکات بھی نمازِ تہجد جیسی ہیں۔
اس کا معمول پختگی سے اپنایا جائے خواہ کم سے کم رکعات ہی کیوں نہ ہوں۔ یہ خاص قبولیت، قرب، تجلیات اور انعامات کا وقت ہے۔ اس کے اسرار بے شمار ہیں۔\n
1. ترمذی اورابن ماجہ میں حضرت ابوہریرہ رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فر مایا: ’’جو شخص مغرب کے بعد چھ رکعات نفل اس طرح (مسلسل) پڑھے کہ ان کے درمیان کوئی بری بات نہ کرے تو اس کے لیے یہ نوافل بارہ برس کی عبادت کے برابر شمار ہوں گے۔‘‘\n

2. طبرانی نے حضرت عمار بن یاسر رضی اللہ عنہ سے روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جو شخص مغرب کے بعد چھ رکعتیں پڑھے اس کے گناہ بخش دیے جائیں گے اگرچہ سمندر کی جھاگ کے برابر ہی کیوں نہ ہوں۔‘‘\n

3. ترمذی نے حضرت عائشہ صدیقہ رضی اللہ عنہا سے روایت کیا ہے کہ ’’جو شخص مغرب کے بعد بیس رکعتیں پڑھے اللہ تعاليٰ اس کے لیے جنت میں ایک مکان بنائے گا۔‘‘\n
</string>


    <string name="titletoba">Namaz e Toba</string>
    <string name="toba">کروہ اوقات کے علاوہ کسی بھی وقت دو رکعت نفل نمازِ توبہ ادا کی جاسکتی ہے۔ خصوصاً گناہ سرزد ہونے کے بعد اس نماز کے پڑھنے سے گناہ معاف کر دیے جاتے ہیں۔\n

امام ابوداؤد، ترمذی، ابن ماجہ اور ابن حِبان نے حضرت ابوبکر صدیق رضی اللہ عنہ سے روایت کی ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جب کسی سے گناہ سرزد ہوجائے تو وہ وضو کر کے نماز پڑھے، پھر استغفار کرے تو اللہ تعاليٰ اس کے گناہ بخش دیتا ہے۔ پھر یہ آیتِ مبارکہ تلاوت فرمائی:\n

\nوَالَّذِيْنَ اِذَا فَعَلُوْا فَاحِشَةً اَوْ ظَلَمُوْا اَنْفُسَهُمْ ذَکَرُوا اﷲَ فَاسْتَغْفَرُوْا لِذُنُوْبِهِمْ قف وَمَنْ يَغْفِرُ الذُّنُوْبَ اِلَّا اﷲُ ص وَلَمْ يُصِرُّوْا عَلٰی مَا فَعَلُوْا وَهُمْ يَعْلَمُوْنَo

(آل عمران، 3:135)

’’اور (یہ) ایسے لوگ ہیں کہ جب کوئی برائی کر بیٹھتے ہیں یا اپنی جانوں پر ظلم کر بیٹھتے ہیں تو اللہ کا ذکر کرتے ہیں، پھر اپنے گناہوں کی معافی مانگتے ہیں، اور اللہ کے سوا گناہوں کی بخشش کون کرتا ہے اور پھر جو گناہ وہ کر بیٹھے تھے ان پر جان بوجھ کر اِصرار بھی نہیں کرتےo ‘‘\n
</string>

    <string name="titletasbeeh">Namaz e Tasbeeh</string>
    <string name="tasbeeh">اس نماز کی چار رکعات ہیں، مکروہ اوقات کے علاوہ ان کو جب چاہیں ادا کیا جا سکتا ہے۔اس کا طریقہ یہ ہے کہ تکبیرِ تحریمہ کے بعد ثنا پڑھیں۔\n

سُبْحَانَکَ اللّٰهُمَّ وَبِحَمْدِکَ، وَتَبَارَکَ اسْمُکَ، وَتَعَالٰی جَدُّکَ، وَلَا اِلٰهَ غَيْرُکَ.\n

’’اے اﷲ! ہم تیری پاکی بیان کرتے ہیں، تیری تعریف کرتے ہیں، تیرا نام بہت برکت والا ہے، تیری شان بہت بلند ہے اور تیرے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔‘‘\n

ثنا کے بعد پندرہ (15) بار درج ذیل تسبیح پڑھیں:\n

سُبْحَانَ اﷲِ وَالْحَمْدُِﷲِ وَلَآ اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ وَاﷲُ اَکْبَر.\n

\nپھر تعوذ، تسمیہ، سورۃ الفاتحہ اور کوئی سورت پڑھ کر دس (10) بار یہی تسبیح پڑھیں، پھر رکوع میں

 سُبْحَانَ رَبِّيَ الْعَظِيْمُ.\n

کے بعد دس (10) بار، پھر رکوع سے اٹھ کر\n

سَمِعَ اﷲُ لِمَنْ حَمِدَهُ رَبَّنَا وَلَکَ الْحَمْد\nُ

کے بعد دس (10) بار، پھر سجدے میں\n

 سُبْحَانَ رَبِّيَ الْاَعْلٰی\n

 کے بعد دس (10) بار، پھر سجدے سے اٹھ کر جلسہ میں دس (10) بار، پھر دوسرے سجدے میں\n

سُبْحَانَ رَبِّيَ الْاَعْلٰی\n

کے بعددس (10) بار پڑھیں۔\n

پھر دوسری رکعت میں کھڑے ہو جائیں اور تسمیہ یعنی بِسْمِ اﷲِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِيْمِo سے پہلے پندرہ (15) بار اسی تسبیح کو پڑھیں اور بعد ازاں سورت فاتحہ، پھر اسی طریقے سے چاروں رکعات مکمل کریں۔ ہر رکعت میں پچھتر (75) بار اور چاروں رکعات میں کل ملا کر تین سو (300) بار یہ تسبیح پڑھی جائے گی.\n

احادیثِ نبوی سے ثابت ہوتا ہے کہ نمازِ تسبیح کو یومِ جمعہ یا مہینہ میں ایک بار یا سال میں ایک بار یا کم از کم عمر بھر میں ایک بار ضرورپڑھا جائے۔\n

امام ترمذی، ابوداؤد، ابن ماجہ اور بیہقی سمیت اہل علم کی ایک جماعت نے اپنی اپنی کتب میں بیان کیا ہے حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے حضرت عباس رضی اللہ عنہ سے فرمایا: ’’اے چچا جان! کیا میں آپ سے صلہ رحمی نہ کروں؟ کیا میں آپ کو عطیہ نہ دوں؟ کیا میں آپ کو نفع نہ پہنچاؤں؟ کیا آپ کو دس خصلتوں والا نہ بنا دوں؟ کہ جب تک آپ ان پر عمل پیرا رہیں تو اللہ تعاليٰ آپ کے اگلے پچھلے، پرانے، نئے، غلطی سے یا جان بوجھ کر، چھوٹے، بڑے، پوشیدہ اور ظاہر ہونے والے تمام گناہ معاف فرما دے گا۔‘‘ (اس کے بعد حضورنبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے انہیں نمازِ تسبیح کا طریقہ سکھایا۔) پھر فرمایا:’’ اگر روزانہ ایک مرتبہ پڑھ سکو تو پڑھو، اگر یہ نہ ہو سکے توہر جمعہ کو، اگر اس طرح بھی نہ کر سکو تو مہینہ میں ایک بار، اگر ہر مہینے نہ پڑھ سکو تو سال میں ایک بار اور اگرایسا بھی نہ ہو سکے تو عمر بھر میں ایک بار پڑھ لو۔‘‘\n
</string>


    <string name="titlehajt">Namaz e Hajat</string>
    <string name="hajt">جب کسی کو کوئی حاجت پیش آئے تو وہ اللہ کی تائید و نصرت کے لیے کم از کم دو رکعت نفل بطور حاجت پڑھے۔\n

\nان دونوں رکعتوں میں سورۃ الفاتحہ کے بعد 11، 11 مرتبہ سورۃ الاخلاص پڑھنا باعثِبرکت ہے۔ چار رکعات بھی ادا کرسکتاہے۔مکروہ اوقات کے علاوہ کسی بھی وقت یہ نماز ادا کی جاسکتی ہے۔ اس نماز کی برکت سے اللہ تعاليٰ حاجت پوری فرما دیتا ہے۔

طریقہ:حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کے معمولاتِمبارکہ میں اس کے دو طریقے ملتے ہیں:\n

1. ترمذی، ابن ماجہ، حاکم، بزار اور طبرانی نے حضرت عبداللہ بن ابی اوفی سے روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جس شخص کو اللہ تعاليٰ یا کسی انسان کی طرف کوئی حاجت ہو تو اسے چاہیے کہ اچھی طرح وضو کر کے دو رکعت نفل پڑھے اور پھر اللہ تعاليٰ کی حمد و ثنا اور بارگاہ رسالت میں تحفۂ درود پیش کر کے یہ دعا مانگے:\n

لَا اِلٰهَ اِلَّا اﷲُ الْحَلِيْمُ الْکَرِيْمُ، سُبْحَانَ اﷲِ رَبِّ الْعَرْشِ الْعَظِيْمِ، اَلْحَمْدُِﷲِ رَبِّ الْعَالَمِيْنَ، أَسْأَلُکَ مُوْجِبَاتِ رَحْمَتِکَ، وَ عَزَائِمَ مَغْفِرَتِکَ، وَالْغَنِيْمَةَ مِنْ کُلِّ بِرٍّ، وَالسَّلَامَةَ مِنْ کُلِّ اِثْمٍ، لَا تَدَعْ لِيْ ذَنْبًا اِلَّا غَفَرْتَهُ، وَلَا هَمًّا اِلَّا فَرَّجْتَهُ، وَلَا حَاجَةً هِيَ لَکَ رِضًا اِلَّا قَضَيْتَهَا يَا اَرْحَمَ الرَّاحِمِيْنَ.\n

2. ترمذی، ابن ماجہ، احمد بن حنبل، حاکم، ابن خزیمہ، بیہقی اور طبرانی نے بروایت حضرت عثمان بن حنیف رضی اللہ عنہ بیان کیا ہے: حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم سے نے ایک نابینا صحابی کو اس کی حاجت برآری کے لیے دو رکعت نماز کے بعد درج ذیل الفاظ کے ساتھ دُعا کرنے کی تلقین فرمائی جس کی برکت سے اللہ تعاليٰ نے اس کی بینائی لوٹا دی:\n

اَللّٰهُمَّ اِنِّی اَسَاَلُکَ وَاَتَوَجَّهُ اِلَيْکَ بِنَبِيِکَ مُحَمَّدٍ نَّبِيِ الرَّحْمَةِ، اِنِّی تَوَجَّهْتُ بِکَ اِلٰی رَبِّی فِی حَاجَتِی هٰذِهِ لِتُقضٰی لِيْ، اَللّٰهُمَّ! فَشَفِّعْهُ فِيَ\n
</string>


    <string name="titleistakhara">نمازِ استخارNamaz e Istekhara</string>
    <string name="istakhara">
اگر کوئی شخص کسی جائز کام کے کرنے یا نہ کرنے کا فیصلہ کرنا چاہتا ہو تو دو رکعت نمازِ استخارہ پڑھے۔ ان دو رکعات میں سے پہلی رکعت میں سورۃ الکافرون اور دوسری رکعت میں سورۃ الاخلاص پڑھے۔ پھر درج ذیل دعا پڑھے:\n

اَللّٰهُمَّ اِنِّيْ اَسْتَخِيْرُکَ بِعِلْمِکَ، وَاَسْتَقْدِرُکَ بِقُدْرَتِکَ، وَاَسْاَلُکَ مِنْ فَضْلِکَ الْعَظِيْمِ، فَاِنَّکَ تَقْدِرُ وَلَا اَقْدِرُ، وَ تَعْلَمُ وَلَا اَعْلَمُ، وَ اَنْتَ عَلَّامُ الْغُيُوْبِ. اَللّٰهُمَّ اِنْ کُنْتَ تَعْلَمُ اَنَّ هٰذَا الْاَمْرَ (يہاں اپنی حاجت کا ذکر کرے) خَيْرٌ لِّيْ فِيْ دِيْنِيْ وَمَعَاشِيْ وَعَاقِبَةِ اَمْرِيْ، فَاقْدُرْهُ وَيَسِّرْهُ لِيْ، ثُمَّ بَارِکْ لِيْ فِيْهِ، وَاِنْ کُنْتَ تَعْلَمُ اَنَّ هذَا الْاَمْرَ(یہاں اپنی حاجت کا ذکر کرے) شَرٌّ لِّيْ فِيْ دِيْنِيْ وَمَعَاشِيْ وَعَاقِبَةِ اَمْرِيْ فَاصْرِفْهُ عَنِّيْ وَاصْرِفْنِيْ عَنْهُ وَاقْدُرْ لِيَ الْخَيْرَ حَيْثُ کَانَ ثُمَّ اَرْضِنِيْ بهِ.\n

صحیح مسلم میں حضرت جابر بن عبداللہ رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم ہم کو تمام معاملات میں استخارہ کی اس طرح تعلیم فرماتے تھے جیسے قرآن کی سورت تعلیم فرماتے تھے۔\n

حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے حضرت انس رضی اللہ عنہ سے فرمایا: ’’جب تو کسی کام کا ارادہ کرے تو اپنے رب سے اس میں سات (7) بار استخارہ کر پھر جس کی طرف تمہارا دل مائل ہو تو اس کام کے کرنے میں تمہارے لیے خیر ہے۔‘‘\n

بہتر ہے کہ استخارہ پیر کی رات سے شروع کریں اور سات دن تک جاری رکھیں۔ ان شاء اللہ خواب میں علامات نظر آئیں گی جن سے مثبت یا منفی اشارہ مل جائے گا۔\n
</string>

    <string name="titlewazu">Namaz e Tehyatul Wazu</string>
    <string name="wazu">\nوضو کے فوراً بعد دو رکعت نفل پڑھنا مستحب اور باعثِ خیر و برکت ہے۔

1. صحیح مسلم، سنن ابی داؤد، سنن نسائی، سنن ابن ماجہ اور صحیح ابن خزیمہ میں حضرت عقبہ بن عامر رضی اللہ عنہ سے روایت ہے کہ حضورنبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: ’’جس شخص نے اچھی طرح وضو کرنے کے بعد ظاہر و باطن کی کامل توجہ کے ساتھ دو رکعت نماز پڑھی تو اس کے لئے جنت واجب ہو گئی.‘‘\n


2. ابوداؤد، بخاری، مسلم اور احمد بن حنبل نے حضرت عثمان بن عفان رضی اللہ عنہ سے مرفوعاً روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: جو شخص اچھی طرح وضو کر کے دو رکعت نماز پڑھے تو اس کے پچھلے گناہ معاف کر دیے جاتے ہیں۔\n
</string>

    <string name="titlemsjd">
      Namaz e Tehyatul Masjid
    </string>
    <string name="msjd">
یہ مکروہ اوقات کے علاوہ مسجد میں داخل ہونے پر پڑھی جاتی ہے جو دو رکعت پر مشتمل ہے۔ یہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم کی سنتِ مبارکہ سے ثابت ہے۔ احادیثِ مبارکہ میں اس نماز کی بڑی فضیلت بیان ہوئی ہے۔\n
بخاری نے کتاب الصلوۃ، کتاب التہجد اور مسلم نے کتاب صلوۃ المسافرین میں حضرت قتادہ صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم سے روایت کیا ہے کہ حضور نبی اکرم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: جو شخص مسجد میں داخل ہو تو اسے چاہیے کہ بیٹھنے سے پہلے دو رکعت نماز پڑھ لے۔
</string>


    <string name="titleistaksa">Namaz e Astaska</string>
    <string name="isatakasa">\nاﷲ تعاليٰ کی بارگاہ بے کس پناہ سے بارانِ رحمت کے نزول کے لیے ادا کی جانے والی نماز اِستسقاء کہلاتی ہے۔ اگر بارش نہ ہو تو نمازِ اِستسقاء کا بار بار پڑھنا مستحب ہے اور تین دن تک اسے متواتر پڑھا جائے تاکہ اﷲ تعاليٰ اپنا لطف و کرم فرمائے۔ اس کے پڑھنے کا مسنون طریقہ ایسا ہی ہے جیسا کہ دو رکعت نماز ادا کی جاتی ہے مگر بہتر ہے کہ پہلی رکعت میں سورۃ الاعليٰ اور دوسری میں سورۃ الغاشیہ پڑھی جائے۔ نماز کے بعد امام خطبہ پڑھے اور دونوں خطبوں کے درمیان جلسہ کرے اور یہ بھی ہو سکتا ہے کہ ایک ہی خطبہ پڑھے اور خطبہ میں دُعا اور تسبیح و اِستغفار کرے اور اثنائے خطبہ میں چادر لوٹ دے یعنی اوپر کا کنارہ نیچے اور نیچے کا اوپر کر دے۔ خطبہ سے فارغ ہو کر قبلہ رُخ ہوکر دُعا کرے۔
نماز استسقاء پڑھنے کے لئے کوئی معین وقت نہیں ہے؛ البتہ مکروہ اوقات کے سوا دن کے پہلے حصے میں نمازِ اِستسقاء پڑھنا سنت ہے۔
</string>

    //////Wazo //////
    <string name="WazoTitleEngklish">Wazu Ki Niyyat</string>


    <string name="WazoTitle">\n   وضو کی نیت
\n\n    نَوَيْتُ اَنْ اَتَوَضَّاَِلاسْتِبَاحَةِ الصَّلٰوةِ تَقَرُّبًا اِلَی اﷲِ تَعَالٰی.
\n\n’’مَیں نے وضوکرنے کی نیت کی نماز کو جائز کرنے کے لیے تاکہ قربِ اِلٰہی حاصل کرسکوں۔‘‘
</string>

    ////////////////WazoKaTareeqa//////////
    <string name="WazoKaTareeqaTitleEnglish">Wazu Ka Tareeqa</string>

    <string name="WazoKaTareeqaTitle">\n    وضو کا طریقہ
\n\n  پہلے پاکی حاصل کرنے اور ثواب پانے کی نیت کرے۔ اس کے بعد بسم اللہ پڑھ کر تین بار دونوں ہاتھ کلائی تک دھوئے اور پھر تین بار کلی کرے اور مسواک کرے۔ پھر تین بار ناک میں پانی چڑھائے اور بائیں ہاتھ سے ناک صاف کرے۔ پھر تین بار منہ دھوئے اس طرح کہ پیشانی کے بالوں سے لے کر ٹھوڑی کے نیچے تک اور دونوں کانوں کی لَوتک کوئی جگہ خشک نہ رہے۔ اگر گھنی داڑھی ہو تو خلال کرے اور اگر داڑھی اتنی ہلکی ہو کہ جلد نظر آتی ہو تو جلد کو دھوئے۔ پھر تین بار دونوں ہاتھ کہنیوں تک دھوئے، پہلے دایاں پھر بایاں۔ پھر نئے پانی سے دونوں ہاتھ تر کرکے پورے سَر کا ایک بار مسح کرے اس طرح کہ پیشانی کے بالوں سے دونوں ہاتھوں کی تین اُنگلیاں پھیرتا ہوا گدی تک لے جائے اور پھر گُدی سے ہتھیلیاں پھیرتا ہوا واپس لائے۔ پھر شہادت کی انگلی سے کان کے اندرونی حصہ اور انگوٹھے کے پیٹ سے کان کی بیرونی سطح اور انگلیوں کی پشت سے گردن کا مسح کرے۔ پھر تین بار دونوں پاؤں دھوئے اور انگلیوں کا خلال کرے، پہلے \nدایاں پاؤں ٹخنوں تک بائیں ہاتھ سے دھوئے۔</string>

    //////////Wazo k Faraiz/////
    <string name="WazoKFaraizTitleEnglish">Wazu K Faraiz</string>

    <string name="WazoKFaraizTitle">\nوضو کے فرائض
\n    \n    وضو کے چارفرائض ہیں، جن کے بغیر وضو نہیں ہوتا:
\n  \n      منہ دھونا۔
\n\nدونوں ہاتھ کہنیوں سمیت دھونا۔
\n\nچوتھائی سر کا مسح کرنا۔
\n\nدونوں پاؤں ٹخنوں سمیت دھونا۔
</string>

    //////////Wazo Ki sunnaty/////
    <string name="WazoKisunnatyTitleEnglish">Wazu Ki Sunnate</string>

    <string name="WazoKisunnatyTitle">\n  وضو کی سنتیں
    \n \nنیت کرنا۔
\n \nبسم اللہ پڑھ کر شروع کرنا۔
\n\n دونوں ہاتھ کلائی تک دھونا۔
\n \nانگلیوں میں خلال کرنا۔
\n \nکلی کرنا۔
\n \nمسواک کرنا۔
\n \nناک میں پانی چڑھانا۔
\n \nداڑھی کا خلال کرنا۔
\n\nپورے سَر کا مسح کرنا۔
\n \n کانوں کا مسح کرنا۔\n\nدھوئے جانے والے ہر عضو کو تین بار دھونا
\n \n
</string>

    /////////Wazo K Mustehbat////////
    <string name="WazoKMustehbatTitleEnglish">Wazu k Mustehbat</string>

    <string name="WazoKMustehbatTitle">\nوضوکے مستحبات
   \n \nگردن کا مسح کرنا۔
\n \nقبلہ کی طرف منہ کرنا۔
\n \nپاک اور اونچی جگہ پر وضو کرنا۔
\n \nپانی بہاتے وقت اعضاء پر ہاتھ پھیرنا۔
\n \nبغیرضرورت دوسرے سے مدد نہ لینا۔
\n \nدنیا کی باتیں نہ کرنا۔
\n \nبچا ہوا پانی کھڑے ہوکر تھوڑا پی لینا۔
</string>
    //////////Wazo K Baad ki Dua//////
    <string name="WazoKBaadkiDuaTitleEnglish">Wazu k Baad Ki dua</string>

    <string name="WazoKBaadkiDuaTitle">\n   وضو کے بعد یہ دُعا پڑھنا
       \n \n   اَللّٰهُمَّ اجْعَلْنِيْ مِنَ التَّوَّابِيْنَ وَاجْعَلْنِيْ مِنَ المُتَطَهِرِيْنَ وَاجْعَلْنِيْ مِنْ عِبَادِکَ الصَّالِحِيْنَ.
       \n \n    ’’اے اللہ! مجھے توبہ کرنے والوں اور پاک لوگوں اور اپنے صالحین بندوں میں سے کر دے۔‘‘</string>

    //////////Wazo K Makrohat////////
    <string name="WazoKMakrohatTitleenglish">Wazu K Makrohat</string>

    <string name="WazoKMakrohatTitle">\n  وضو کے مکروہات
\n \n    کلی کے لیے بائیں ہاتھ سے منہ میں پانی ڈالنا۔
\n \nعذر کے بغیر ایک ہاتھ سے منہ دھونا۔
\n \nمنہ دھوتے وقت زور سے منہ پر چھینٹے مارنا۔
\n \nوضو کرتے وقت ضرورت سے کم پانی استعمال کرنا۔
\n \nوضو کرتے وقت ضرورت سے زیادہ پانی استعمال کرنا۔
\n \nوضو کرتے ہوئے دنیاوی گفتگو کرنا۔
\n \nگلے کا مسح کرنا۔
\n \nناپاک جگہ پر وضو کا پانی گرانا۔
\n \nوضو کے پانی کے قطرے وضو کے برتن میں ٹپکانا۔
\n \n کسی سنت کو ترک کرنا۔
    </string>

    /////////////Wazo Totny K Amoor///////
    <string name="WazoTotnyKAmoorTitleEnglish">Tootny K Amoor</string>


    <string name="WazoTotnyKAmoorTitle">\n  وضو توڑنے والے اُمور

\n \nپاخانہ یا پیشاب کے مقام سے کسی چیز کا نکلنا۔
\n \nخون یاپیپ زدہ پانی کا نکل کر بدن پر بہہ جانا۔
\n \nمنہ بھرقے کرنا۔
\n \n        کسی شخص کا تکیہ لگا کر اس طرح سونا کہ تکیہ ہٹانے سے وہ گر جائے اور کولہے زمین سے ہٹ جائیں، لیکن اگر وہ بیٹھا رہا اور اس کے کولہے جگہ سے نہیں ہٹے تو وضو نہیں ٹوٹا۔
\n \nبالغ شخص کا نمازجنازہ کے علاوہ کسی نماز میں قہقہہ لگانا۔
\n \nکسی وجہ سے بیہوش ہوجانا۔
\n \nدکھتی آنکھ سے پانی کا بہنا۔
\n \nمنی، ودی اور مذی خارج ہونا۔
</string>

    ///////// Wazo K Masaiil/////
    <string name="WazoKMasaiilTittleEnglish">Wazu K Masial</string>

    <string name="WazoKMasaiilTittle">\n  وضو کے مسائل
\n    \nدرمیانِ وضو اگر ریح خارج ہویا کوئی ایسی بات ہو جس سے وضو جاتا رہتا ہے تو پھر نئے سرے سے وضو کرے۔ اگر کسی کے زخم سے ہروقت خون یا پیپ بہتی رہتی ہو یا ہر وقت پیشاب کا قطرہ آتا رہتا ہو یا اسے ہوا خارج ہونے کی بیماری لاحق ہو تو ایسا شخص ہر نماز کے وقت وضو کرلیا کرے، اس کی نماز ہوجائے گی کیوں کہ وہ معذور ہے۔ جب تک مقررہ نماز کا وقت رہے گا یہ وضو باقی رہے گا۔
\n\nارشادِ باری تعاليٰ ہے:
 \n\nوَاِنْ کُنْتُمْ جُنُبًا فَاطَّهَرُوْا.
 \n\n’’اور اگر تم حالتِ جنابت میں ہو تو (نہا کر) خوب پاک ہو جاؤ۔‘‘

</string>
    //////////End////////////
    //////////Ghusal ///////
    ////////Ghusal ka tareeqa///////

    <string name="GhusalKaTareeqaTitle">Tareeqa</string>
    <string name="GhusalKaTareeqa">\nغسل کا طریقہ
\n\n    پہلے دونوں ہاتھ کلائی تک دھوئے، پھر استنجاکرے اور جس جگہ نجاست ہو اس کو دور کرے۔ پھر وضو کرے اور وضو کے بعد تین مرتبہ سارے جسم پر پانی بہائے، پانی بہانے کی ابتدا سر سے کرے اور اِس کے بعد دائیں کندھے کی طرف سے پانی بہائے، پھر بائیں کندھے کی طرف سے پانی بہانے کے بعد پورے بدن پر تین مرتبہ پانی ڈالے اور مَلے۔دورانِ غسل کسی سے کلام نہ کرے۔</string>
    /////////////Ghusal K Faraiz////////////

    <string name="GhusalKFaraizTitle"> Faraiz
        </string>
    <string name="GhusalKFaraiz">\nغسل کے فرائض
\n\nغسل کے تین فرض ہیں:
\n\nکلی کرنا، اس طرح کہ پانی حلق کی جڑ تک پہنچ جائے۔ لیکن روزہ کی حالت میں اِحتیاط کی جائے۔ اگر حالتِ روزہ میں پانی حلق سے نیچے اتر گیا تو روزہ فاسد ہوجائے گا۔
\n\nناک میں پانی ڈالنا کہ جہاں تک نرم ہڈی ہے دُھل جائے۔
\n\nسارے بدن پر ایک بار اس طرح پانی بہانا کہ کوئی بھی جگہ خشک نہ رہ جائے۔
</string>

    //////////Ghusal Ki Farzyat Ki soraty//////


    <string name="GhusalKiFarzyatKisoratyTitle">Farziyat Ki soraty</string>
    <string name="GhusalKiFarzyatKisoraty">\nغسل کی فرضیت کی صورتیں
\n\nغسل فرض ہونے کی پانچ صورتیں ہیں:
\n\nمنی کا شہوت سے نکلنا۔
\n\nسوتے میں احتلام ہونا۔
\n\nمرد و عورت کا ہم بستری کرنا خواہ منی نکلے یا نہ نکلے۔
\n\nعورت کا حیض سے فارغ ہونا۔
\n\nنفاس ختم ہونا یعنی بچہ پیدا ہونے کے بعد آنے والے خون کا بند ہونا۔

</string>

    ////////Ghusal Masnoon///////
    <string name="Ghusal_e_MasnoonTitle">Ghusal-e-Masnoon</string>
    <string name="GhusalMasnoon">\nغسلِ مسنون
\n\n        درج ذیل اوقات میں غسل کرنا سنت ہے:
\n\n    نماز جمعہ کے لیے۔
\n\nدونوں عیدوں کی نماز کے لیے۔
\n\nاحرام باندھتے وقت۔
\n\nعرفہ کے دن۔
</string>

    /////////Ghusal Mustehab/////
    <string name="GhusalMustehabTitle">Mustehab</string>
    <string name="GhusalMustehab">\nغسلِ مستحب
\n\nدرج ذیل صورتوں میں غسل کرنا مستحب ہے
\n\nجو آدمی پاکیزگی کی حالت میں مسلمان ہوا ہو۔
\n\nجو بچہ عمر کے اعتبار سے بالغ ہو۔
\n\nجو شخص جنون کے عارضہ سے صحت یاب ہوا ہو۔
\n\nنشتر لگوانے کے بعد۔
\n\nمیت کو غسل دینے کے بعد۔
\n\nشبِ برآت میں عبادت کے لیے۔
\n\nلیلۃ القدر میں بطورِ خاص عبادت کے لیے۔
\n\nمکہ مکرمہ میں داخل ہونے کے لیے۔
\n\nمدینہ طیبہ میں داخل ہونے کے لیے۔
\n\nقربانی کے دن مزدلفہ میں ٹھہرنے کے لیے۔
\n\nطوافِ زیارت کے لیے۔
\n\nسورج گرہن کی نماز کے لیے۔
\n\nنمازِ اِستسقاء کے لیے۔
\n\nخوف کے وقت۔
\n\nدن میں سخت اندھیرے کے وقت۔
\n\nتیز آندھی کے وقت۔
</string>

    ///////Ghusal k Masaiil/////
    <string name="GhusalKMasaiilTitle">Masail</string>
    <string name="GhusalKMasaiil">\nغسل کے مسائل
\n  \n  رمضان کی رات جنبی ہوا تو بہتر یہی ہے کہ طلوعِ فجر سے پہلے غسل کرے تاکہ روزے کا ہر حصہ جنابت سے خالی ہو۔ اگر غسل نہیں کیا تو روزہ میں کچھ نقصان نہیں۔ جنبی کا مسجد میں جانا، طواف کرنا، قرآنِ پاک کو چھونا اور پڑھنا حرام ہے۔ جنبی نے اگر درود شریف یا کوئی دعا پڑھ لی تو کوئی حرج نہیں مگر بہتر یہ ہے کہ وضو یا کلی کر کے پڑھے۔ جنبی کے لیے اذان کا جواب دینا جائز ہے۔ جس پرغسل واجب ہو اس کو چاہیے کہ نہانے میں تاخیر نہ کرے کیوں کہ جس گھر میں جنبی ہو اس میں رحمت کے فرشتے نہیں آتے۔ وضو یاغسل کے لیے پانی نہ ملنے کی صورت میں تیمم کرنا چاہیے۔</string>

    //////////////Saiil_e_Taimm///////
    <string name="Saiil_e_TaimmTitle">Saiil-e-Tiamm</string>
    <string name="Saiil_e_Taimm">\nسائلِ تیمم
\n\n      اِرشادِ باری تعاليٰ ہے:

\n\nفَلَمْ تَجِدُوْا مَآء فَتَيَمَّمُوْا صَعِيْدًا طَيِبًا فَامْسَحُوْا بِوُجُوْهِکُمْ وَاَيْدِيْکُمْ مِّنْهُ.

\n\n(المائدة، 5:2)
\n\n    ’’پھر تم پانی نہ پاؤ تو (اندریں صورت) پاک مٹی سے تیمم کرلیا کرو۔ پس (تیمم یہ ہے کہ) اس(پاک مٹی) سے اپنے چہروں اور اپنے (پورے ) ہاتھوں کا مسح کر لو۔‘‘

\n\nاگر پانی میسر نہ ہو یا غسل / وضو کرنے سے بیماری بڑھنے کا اندیشہ ہو تو بجائے غسل و وضو کے تیمم کا حکم ہے۔ غسل اور وضو دونوں کے لئے تیمم کا طریقہ ایک ہی ہے، صرف نیت میں فرق ہے کہ غسل کے تیمم کو غسل کے اور وضو کے تیمم کو وضو کے قائم مقام خیال کرے۔


</string>
    <string name="TaimmKaTareeqaTitle">Tiamm Ka Tareeqa</string>
    <string name="TaimmKaTareeqa">\nتیمم کا طریقہ:
\n\n        پہلے نیت کرے کہ میں ناپاکی دور کرنے اور نماز پڑھنے کے لئے تیمم کرتا ہوں۔ پھر دونوں ہاتھوں کی انگلیوں کو کشادہ کر کے پاک مٹی یا کسی ایسی چیز پر جو زمین کی جنس سے ہو ایک بار مارکر سارے منہ کا مسح کرے کہ کوئی جگہ باقی نہ رہے۔ پھر اسی طرح ہاتھ مار کر دونوں ہاتھوں کا ناخنوں سے لے کر کہنیوں سمیت مسح کرے کہ کوئی جگہ باقی نہ رہے۔</string>

    <string name="TaimmKFaraizTitle">Tiamm K Faraiz</string>
    <string name="TaimmKFaraiz">\nتیمم کے فرائض
\n\nتیمم کے تین فرائض ہیں:

\n\nنیت کرنا۔
\n\nدونوں ہاتھ مٹی پر مار کر سارے منہ پر پھیرنا۔
\n\nدونوں ہاتھوں کو مٹی پرمار کر کہنیوں تک پھیرنا۔
</string>
    <string name="TaimmKisunnatyTitle">Tiamm Ki sunnate</string>
    <string name="TaimmKisunnaty">\nتیمم کی سنتیں:
\n\nتیمم کی پانچ سنتیں ہیں:

\n\nبسم اللہ کہنا۔
\n\nہاتھوں کو زمین پر مارنا۔
\n\nانگلیاں کھلی ہوئی رکھنا۔
\n\nزیادہ مٹی لگ جانے پر ہاتھوں کو جھاڑنا اس طرح کہ ایک ہاتھ کے انگوٹھے کی جڑ کو دوسرے ہاتھ کے انگوٹھے کی جڑ پر مارنا۔
\n\nداڑھی اور انگلیوں کا خلال کرنا۔
</string>
    <string name="DeegerMasailTitle">Deeger Masail</string>
    <string name="DeegerMasail">\nدیگر مسائل
\n\nانگوٹھی، چھلے، چوڑیاں وغیرہ پہنی ہوں تو ان کو اتار کر یا ہٹا کر ان کے نیچے ہاتھ پھیرنا فرض ہے۔ جو چیز آگ سے جل کر نہ راکھ ہوتی ہو، نہ پگھلتی ہو، نہ نرم ہوتی ہو وہ زمین کی جنس سے ہے، اس سے تیمم جائز ہے اگرچہ اس پر غبار نہ ہو۔ ایسا پاک کپڑا جس پر غبار ہو کہ ہاتھ مارنے سے غبار اُڑتا نظر آئے اس سے بھی تیمم جائز ہے۔ جن چیزوں سے وضو ٹوٹتا یا غسل واجب ہوتا ہے ان سے تیمم بھی جاتا رہتا ہے۔ اس کے علاوہ پانی کے میسر آنے سے بھی تیمم ٹوٹ جاتا ہے۔ہر نماز کے لیے نئے سرے سے تیمم کرنا ضروری ہے۔
</string>

</resources>
